<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cb="http://www.cbeta.org/ns/1.0" xml:id="B04n0002">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title>Supplement to the Dazangjing, Electronic version, No. 2 華嚴經疏論纂要(第47卷-第85卷)</title>
			<title xml:lang="zh-Hant">大藏經補編數位版, No. 2 華嚴經疏論纂要(第47卷-第85卷)</title>
			<author>道霈編</author>
			<respStmt>
				<resp>Electronic Version by</resp>
				<name>CBETA</name>
			</respStmt>
		</titleStmt>
		<editionStmt>
			<edition>單卷版 XML TEI P5b</edition>
		</editionStmt>
		<extent>39卷</extent>
		<publicationStmt>
			<idno type="CBETA">
				<idno type="canon">B</idno>.<idno type="vol">4</idno>.<idno type="no">2</idno>
			</idno>
			<distributor>
				<name>中華電子佛典協會 (CBETA)</name>
				<address>
					<addrLine><email>service@cbeta.org</email></addrLine>
				</address>
			</distributor>
			<availability>
				<p>Available for non-commercial use when distributed with this header intact.</p>
			</availability>
			<date>2020-07-12 07:11:10 +0800</date>
		</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<bibl>
				<title level="s">Supplement to the Dazangjing</title>
				<title level="s" xml:lang="zh-Hant">大藏經補編</title>
				<title level="m" xml:lang="zh-Hant">華嚴經疏論纂要(第47卷-第85卷)</title>
			</bibl>
		</sourceDesc>
	</fileDesc>
	<encodingDesc>
		<projectDesc>
			<p xml:lang="en" cb:type="ly">Input by CBETA(first version), Input by CBETA(second version)</p>
			<p xml:lang="zh-Hant" cb:type="ly">CBETA 人工輸入（版本一），CBETA 人工輸入（版本二）</p>
		</projectDesc>
		<editorialDecl>
			<punctuation resp="orig"><p>原書標點</p></punctuation>
		</editorialDecl>
		<tagsDecl>
			<namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
				<tagUsage gi="rdg">
					<listWit>
						<witness xml:id="wit.orig">【補編】</witness>
						<witness xml:id="wit.cbeta">【CB】</witness>
					</listWit>
				</tagUsage>
			</namespace>
		</tagsDecl>
			</encodingDesc>
	<profileDesc>
		<langUsage>
			<language ident="en">English</language>
			<language ident="zh-Hant">Chinese (Traditional)</language>
		</langUsage>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<change when="2013-05-20">
			<name>CW</name><name>Ray Chou 周邦信</name>P4 to P5 conversion by p4top5a.py, intended for publication
		</change>
		<change when="2011-09-26T16:09:32">
			Zhou Bang-Xin (ed.) Created initial TEI XML version with BASICX.BAT
		</change>
	</revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body>
<cb:mulu type="品" level="1">十地品第二十六</cb:mulu><cb:mulu type="其他" level="2">之二</cb:mulu><cb:div type="pin">
<milestone unit="juan" n="62"/>
<lb ed="B" n="1337a12"/><cb:mulu type="卷" n="62"></cb:mulu>
<lb ed="B" n="1337a13"/>
<lb ed="B" n="1337a14"/><cb:juan fun="open" n="62"><cb:jhead>大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第六十二</cb:jhead></cb:juan>
<lb ed="B" n="1337a15"/><byline cb:type="other">五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要</byline>
<lb ed="B" n="1337a16"/><cb:div type="other"><cb:mulu type="其他" level="2">之三</cb:mulu><cb:div type="orig"><p cb:type="head2" xml:id="pB04p1337a1601">十地品第二十六<note place="inline">之三</note></p></cb:div>
<pb ed="B" xml:id="B04.0002.1338a" n="1338a"/>
<lb ed="B" n="1338a01"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1338a0101" style="margin-left:1em">○自下大文第三安住地分中三。初總明安住。二所謂下。別顯安住。三佛子菩薩以成就下。總結安住。今
<lb ed="B" n="1338a02"/>初。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1338a03"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1338a0301">佛子。此菩薩以大悲為首。廣大志樂無能沮壞。轉更勤修一切善根而得成就。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1338a04"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1338a0401" style="margin-left:1em">【疏】文有三句。一大悲為首是安住因。菩薩所行．皆為眾生。悲為行本．故言為首。二廣大志樂無能沮壞．是
<lb ed="B" n="1338a05"/>安住觀。論云。煩惱小乘．不能壞此觀故。謂契理深心為大．故煩惱不能壞。悲化兼物為廣．故小乘不能壞
<lb ed="B" n="1338a06"/>也。三轉更勤修一切善根而得成就．是安住行。此望初句．是智導悲。望第二句．是行填願。此所修善．即下
<lb ed="B" n="1338a07"/>三十句顯示。</p>
<lb ed="B" n="1338a08"/><p xml:id="pB04p1338a0801" style="margin-left:1em">○第二別顯安住。即顯前第三勤修善根。云何勤修。此有三十句。顯三種成就。一信心成就。二修行成就。
<lb ed="B" n="1338a09"/>三迴向成就。信為行始。次依信起行。後迴行成德。以為行修次第。今初信心十句。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1338a10"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1338a1001">所謂信增上故。多淨信故。解清淨故。信決定故。發生悲愍故。成就大慈故。心無疲懈故。慚愧莊嚴故。成就柔
<lb ed="B" n="1338a11"/>和故。敬順尊重諸佛教法故。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1338a12"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1338a1201" style="margin-left:1em">【疏】初總。餘別。總云信增上者。隨所有事。謂下所列諦寶等境。深信決定．名為增上。別中有九。初六始起信
<lb ed="B" n="1338a13"/>心。後三信增成欲。前中初二自利。後四利他。自利中一敬信增上。謂徧信三寶．名多淨信。二淨信增上。自
<lb ed="B" n="1338a14"/>證真淨智解故。上二皆云清淨。是信之性。三決定信增上。分別令他證淨智故。即利他之行。四悲。五慈。六
<lb ed="B" n="1338a15"/>無疲厭。此三增上。皆利他心。慈悲明心大。無厭明心常。後三中。七慚愧信增上。是所成行體。謂有慚愧故．
<lb ed="B" n="1338a16"/>治慳等蔽。不著世間．成檀等度故。八柔和信增上。是得等侶。於同法者不惱亂故。九敬法信增上。於所入
<pb ed="B" xml:id="B04.0002.1339a" n="1339a"/>
<lb ed="B" n="1339a01"/>法．益敬信故。<note place="inline">【鈔】慚愧者。論云。樂修何等行。波羅蜜行故。以崇重賢善為慚。故成檀等諸度。輕拒暴惡為愧。故治於慳等諸蔽。輕拒暴惡。即不著世間。無惡有善。故曰莊嚴。故遺教經云。以慚愧服而自
<lb ed="B" n="1339a02"/>莊嚴。是得等侶。亦即行緣。論云。僧為等侶。同事安樂。九敬法者。即行所依。論云。入何法中。謂諸佛教。則亦行所詣。是所入故。</note></p>
<lb ed="B" n="1339a03"/><p xml:id="pB04p1339a0301" style="margin-left:1em">○第二修行成就中九句。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1339a04"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1339a0401">日夜修習善根無厭足故。親近善知識故。常愛樂法故。求多聞無厭足故。如所聞法正觀察故。心無依著故。
<lb ed="B" n="1339a05"/>不耽著利養名聞恭敬故。不求一切資生之物故。生如寶心無厭足故。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1339a06"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1339a0601" style="margin-left:1em">【疏】初總。餘別。總云無厭足者。即無間修。別有八集。前七教行。後一證行。前中初二攝法方便。一親近集。近
<lb ed="B" n="1339a07"/>善友。意在不忘諸法故。二樂法集。於問答中。論義解釋。心喜樂故。後五句．次第修行。於中前三內觀順理
<lb ed="B" n="1339a08"/>之行。一多聞集．斯即聞慧。二正觀集．即是思慧。三不著集．即是修慧。於三昧中。無依著故。後二隨緣離著
<lb ed="B" n="1339a09"/>行。謂六不貪集。是知足行。已得不貪故。七不求集。是少欲行。未得不求故。八如寶心集。即證行圓明．常現
<lb ed="B" n="1339a10"/>前故。又難得．無垢．勢力．莊嚴．殊勝．不改．證心同此。具六義故。上依論釋竟。<note place="inline">【鈔】又難得下。舉世寶六義。顯證法六義。</note>其第六七
<lb ed="B" n="1339a11"/>集．更有一理。謂第六心是遠離修。修對治心離三過故。諸說法者。有三種過。一著利養求四事故。少欲知
<lb ed="B" n="1339a12"/>足．則能治之。二取名聞．為勝他故。正念定慧．則能治之。三謂他屬．過愛敬事故。遠離精進．則能治之。此中
<lb ed="B" n="1339a13"/>能治．即大人覺．其第七句．是觀過修。八種不淨。是謂資生。一切不求．見不淨故。<note place="inline">言八覺者。一少欲。二知足。三寂靜。四精進。五正意。即
<lb ed="B" n="1339a14"/>正念是。六正定。七正慧。八無戲論。八種不淨者。一畜田宅。二種植根栽。三貯聚穀粟。居店求利。四畜奴婢人民。五畜眷屬羣畜。六畜金銀財寶。七畜象牙金銀。刻鏤諸寶大牀。綿褥氍氀。八畜銅鐵釜鑊。</note></p>
<lb ed="B" n="1339a15"/><p xml:id="pB04p1339a1501" style="margin-left:1em">○第三迴向成就。謂求一切智。是迴向菩提。有十二句。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1339a16"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1339a1601">求一切智地故。求如來力無畏不共佛法故。求諸波羅蜜助道法故。離諸諂誑故。如說能行故。常護實語故。
<pb ed="B" xml:id="B04.0002.1340a" n="1340a"/>
<lb ed="B" n="1340a01"/>不污如來家故。不捨菩薩戒故。生一切智心如山王不動故。不捨一切世間事成就出世間道故。集助菩提
<lb ed="B" n="1340a02"/>分法無厭足故。常求上上殊勝道故。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1340a03"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1340a0301" style="margin-left:1em">【疏】初總。餘別。總即所求之事。名之為家。一切智地是求處故。<note place="inline">【鈔】從一切智地是求處者。以經釋論為家之言。處即家故。</note>別即能求之因。
<lb ed="B" n="1340a04"/>有十一求。初一顯能求之觀。名為依家。於前家中。分別觀察。具足十力無畏等故。餘十能求之行。并總都
<lb ed="B" n="1340a05"/>有三求。於求行中又分總別。總名無障求。謂求諸度無著法故．能除蔽障。下九句別。別治諸障故。初二對
<lb ed="B" n="1340a06"/>治檀中二垢。一者離求。治於諂曲。見乞求者。詐現方便。一向無心與故。二如說能行求。治不隨先言。許而
<lb ed="B" n="1340a07"/>不與。或許多勝。與少劣故。又前是諂。後則是妄。三者護求。治戒一垢。謂不護實語違本所受。犯已覆藏故。
<lb ed="B" n="1340a08"/>四不污求。治忍一垢。謂惱亂他業。是污如來利益家故。五不捨求。治進一垢。謂菩薩戒法無量．不可具持。
<lb ed="B" n="1340a09"/>劫數長遠．不可常持。戒法精妙．難持難行。不可善持。生退轉心。今不捨菩薩戒．具能持之。不捨律儀．故能
<lb ed="B" n="1340a10"/>持難持。不捨三聚．能行難行也。進策萬行．而偏就戒辨者。有三義故。一戒為三學之首故。二戒具三聚故。
<lb ed="B" n="1340a11"/>三戒通事理．難行易敗故。寄以策之。<note place="inline">戒法無量者。戒有三聚。三千威儀。八萬細行故。劫數長遠者。一受不捨。至成佛故。戒法精妙者。防於意地。起心動念。即毀犯律儀。論於止
<lb ed="B" n="1340a12"/>作。故說為持。三聚進善利生。故云行也。後進策下。釋通妨難。難行易敗者。不同定慧證法之樂。堅固難失。</note>六不動求。治禪二垢。一者亂心外攀．如山治之。二者
<lb ed="B" n="1340a13"/>不能調伏憶想分別．一切智心治之。下之三句．治般若三垢。即三道障。謂七不捨成就求．治障不住道垢。
<lb ed="B" n="1340a14"/>謂無善巧方便．一向涅槃。現不捨世間治之。一向世間．現成就出世治之。異於凡小．成不住道。八者集求。
<lb ed="B" n="1340a15"/>治障助道垢。九者常求求。治障證道垢。於上勝妙證法之中．願欲心薄故。</p>
<lb ed="B" n="1340a16"/><p xml:id="pB04p1340a1601" style="margin-left:1em">○第三總結。</p></cb:div>
<pb ed="B" xml:id="B04.0002.1341a" n="1341a"/>
<lb ed="B" n="1341a01"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1341a0101">佛子。菩薩成就如是淨治地法。名為安住菩薩歡喜地。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1341a02"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1341a0201" style="margin-left:1em">【疏】總結者。上三十句．廣勤行具足成就。此勤行有四。一信。二欲。三精進。四方便。信謂忍受決定。欲謂希求
<lb ed="B" n="1341a03"/>趣彼行故。初十句中。前七是信。後三是欲。次十是精進。對行造修。後十是方便。行成巧求故。是名此地說
<lb ed="B" n="1341a04"/>分中安住。故云成就如是淨治地法．名為安住。上依論辨。更有別理。上多淨信。已能永斷闡提不信障。發
<lb ed="B" n="1341a05"/>生悲愍。尊重教法等。亦能永斷凡夫著我障。日夜勤修．無有疲倦。又能永斷聲聞畏苦障。求一切智。乃至
<lb ed="B" n="1341a06"/>常求上上勝道。亦能永斷緣覺捨悲心障。故云淨治地法。<note place="inline">第三安住地分竟。</note></p>
<lb ed="B" n="1341a07"/><p xml:id="pB04p1341a0701" style="margin-left:1em">○大文第四校量勝分。謂住此地中。勝二乘故。論主既云。住此地中勝者。明知願等。初住地分已有。但文
<lb ed="B" n="1341a08"/>不累安。故居安住之後。非是地滿。方有願也。問。經云。初發已為天人師。勝出聲聞及緣覺。故沙彌發心。羅
<lb ed="B" n="1341a09"/>漢推敬。如何至此。方辨勝耶。然其勝義。乃有眾多。統而收之．不出三種。謂願．行．智。此三歷位。故有眾多。略
<lb ed="B" n="1341a10"/>明十位。一初發心勝。通於一切凡夫。如沙彌等。此通三心。二信勝。亦通三心。三解勝。四行勝。五願勝。此三
<lb ed="B" n="1341a11"/>即三賢．別歷三心。六證入勝。齊證三心。雙證二空．是為智勝。起十大願。即是願勝。備修諸行．即是行勝。下
<lb ed="B" n="1341a12"/>辨果勝。亦三心果。此中行智．由願導故。所以最勝。依行布說。七地已上．智方自勝。故下經云。從初地來．彼
<lb ed="B" n="1341a13"/>悉超過。但以願求諸佛法故。非是自智觀察之力。今此七地．自智力故。一切二乘所不能及。論主立願為
<lb ed="B" n="1341a14"/>校量勝。憑此明文。雖歷諸地戒定道品等．地地超勝．亦不出三心故。七從第七地去。名權實自智勝。八無
<lb ed="B" n="1341a15"/>功起行勝。九上等諸佛勝。十究竟勝。所謂諸佛．三心果滿。<note place="inline">【鈔】問經云下。先問。引涅槃三十八迦葉菩薩讚佛云。憐愍世間大醫王。身及智慧俱寂靜。無我
<lb ed="B" n="1341a16"/>法中有真我。是故敬禮無上尊。發心畢竟二不別。如是二心先心難。自未得度先度他。是故我禮初發心。初發已為天人師。勝出聲聞及緣覺。如是發心過三界。是故得名為最上。故沙彌發心者。即智論文。昔有
<pb ed="B" xml:id="B04.0002.1342a" n="1342a"/>
<lb ed="B" n="1342a01"/>羅漢領一沙彌。攜持衣鉢。沙彌忽發大菩提心。羅漢心知。便取衣鉢。令其前行。前行之次。見諸細蟲。思眾生多。難可化度。便退大心。羅漢即令卻持衣鉢。令在後行。沙彌問師。師具答云。汝發大心。即是羅漢所歸
<lb ed="B" n="1342a02"/>敬處。故推於前。汝後既退菩提之心。故是凡夫。不合居我聖人之前。如何下。結難。</note>今此正明願行勝也。文分為三。一願勝。謂標志遐廣。二修行勝。
<lb ed="B" n="1342a03"/>依願造修。三果利益勝。即位行成就。今初二義．故勝二乘。一常勤修習無量行故。二與一切眾生同行故。
<lb ed="B" n="1342a04"/>同行即是十無盡句。釋此願勝。先以五門分別。一名體。二修證。三行位。四因果。五立意圓融。五各二義。則
<lb ed="B" n="1342a05"/>有十門。初中先名後體。名中先總後別。總云願者。是希求義。故下論云。發諸大願者。隨心求義故。而言大
<lb ed="B" n="1342a06"/>者。下論云。光明善根．轉勝增廣故。謂教證二光。與行願善根。轉勝地前。廣彌法界。故十願中．皆云廣大如
<lb ed="B" n="1342a07"/>法界也。後顯別名。瑜伽三十五。及諸攝論。皆有明文。並如下文當願自釋。今且依梁論畧列。一供養願。二
<lb ed="B" n="1342a08"/>受持願。三轉法輪願。四修行二利願。五成熟眾生願。六承事願。七淨土願。八不離願。九利益願。十成正覺
<lb ed="B" n="1342a09"/>願。後體性者。剋性。即以欲勝解信三為自性。若取所依悲智相導．即後得智以為願體。若并眷屬．一一皆
<lb ed="B" n="1342a10"/>以一切俱行功德為性故。論云。光明善根者。光明．即後得智。善根．即信等及行。二修證者。先約修行。初七
<lb ed="B" n="1342a11"/>修始。次二修熟。後一修成得果。後約證者。地前已發。今此十願齊證。三行位者。先約於行．十皆二利。故論
<lb ed="B" n="1342a12"/>云。校量勝有二。一行無量行．即是自利。二與眾生同．即是利他。後約位者。通則十皆初地所得。別則一得
<lb ed="B" n="1342a13"/>地校量勝。初地至九地。二得菩薩地盡校量勝。即第十地。三得一切地盡究竟故．即如來地。四約因果者。
<lb ed="B" n="1342a14"/>若就言顯。前九求因。後一求果。若約具攝．七亦求果。是依果故。十是正果。餘皆是因。五立意圓融者。先立
<lb ed="B" n="1342a15"/>意。所以但說十者。已攝二嚴．二利．因果．行位．無不周故。又為表此無盡願故。故下云。一一皆攝阿僧祇願
<lb ed="B" n="1342a16"/>而為眷屬。言圓融者。以稱性故．一願之中具一切願。即入重重。如常所辨。六相圓融。正在此文。已知大意。
<pb ed="B" xml:id="B04.0002.1343a" n="1343a"/>
<lb ed="B" n="1343a01"/>次正釋文。文分為二。初正顯十願．彰自勤行。後明十盡句．與眾生共。今初分四。一總標。二所謂下。別列。三
<lb ed="B" n="1343a02"/>佛子菩薩住歡喜地下。總結。四以此十願門為首下。明攝眷屬。今初。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1343a03"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1343a0301">佛子。菩薩住此歡喜地。能成就如是大誓願。如是大勇猛。如是大作用。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1343a04"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1343a0401" style="margin-left:1em">【疏】初句明成願之位。是歡喜地。次能成就下。正明總願。能成就言。該下三句。一始起要期。云如是大誓願。
<lb ed="B" n="1343a05"/>隨心求義故。二方便起行。云如是大勇猛。謂成彼一一願中所作方便皆勇猛故。三願遂行成。云如是大
<lb ed="B" n="1343a06"/>作用。謂如供佛願。便能供故。餘例此知。論云。菩薩住此地。漸次久習。起此三行。非一時故。是知此願。亦即
<lb ed="B" n="1343a07"/>是行。稱願行故。非如凡夫。空有要期。是以總言能成就也。以總該別。十願皆有此三。</p>
<lb ed="B" n="1343a08"/><p xml:id="pB04p1343a0801" style="margin-left:1em">○二別列中。十願不同．即為十段。一一願中。文各有四。皆初四字。總標起願。次顯願行相。三廣大下。彰願
<lb ed="B" n="1343a09"/>德能。四一切劫數下。明願分齊。今初供養願。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1343a10"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1343a1001">所謂生廣大清淨決定解。以一切供養之具。恭敬供養一切諸佛。令無有餘。廣大如法界。究竟如虛空。盡未
<lb ed="B" n="1343a11"/>來際。一切劫數．無有休息。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1343a12"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1343a1201" style="margin-left:1em">【疏】準論。願供養勝田。師及法主。此則通供。經從勝故。但云供佛。文中闕於總標。以近前總如是大願故。二
<lb ed="B" n="1343a13"/>三兩段。各有三義。通成六大。顯初供養大願之義。今初行相之中。三大義者。一心大。即經生廣大清淨決
<lb ed="B" n="1343a14"/>定解。謂增上敬重。深稱佛境。故云廣大。迴向菩提決定信故。名清淨決定解。清淨解言。信因果故。此上論
<lb ed="B" n="1343a15"/>意。局在初願。若以義求。通於九願。皆為菩提廣大無限無疑淨信而起願故。二以一切供養之具。即供具
<lb ed="B" n="1343a16"/>大。此是行緣。三恭敬下。福田大。於中令無有餘．是總相。無餘有三。一一切佛無餘。即是行境。二一切供養
<pb ed="B" xml:id="B04.0002.1344a" n="1344a"/>
<lb ed="B" n="1344a01"/>無餘。三一切恭敬無餘。此二行體。由上二義。成上敬田。上三皆云一切者。佛即三身。亦兼十身。供養有三。
<lb ed="B" n="1344a02"/>一衣等利養。二香等敬養。三戒等行供養。恭敬亦三。一給侍恭敬。一迎送恭敬。三修行恭敬。即敬順佛故。
<lb ed="B" n="1344a03"/>上三各三。豎論一切。若橫論一切。則佛該十方無盡等。餘二準思。二廣大下。彰願德能。言三大者。一攝功
<lb ed="B" n="1344a04"/>德大。如經廣大如法界。一切餘善根中勝故。二因大。即究竟如虛空。無常愛果無量因故。三時大。即盡未
<lb ed="B" n="1344a05"/>來際。此因得涅槃常果故。<note place="inline">【鈔】一攝功德大者。此下三大。即是初地六決定中之二。初一即勝善決定中義云。一切餘善根中勝故。意取勝等。不取決定。二三即因善決定。開之為二。</note>三
<lb ed="B" n="1344a06"/>一切下。明願分齊。十願文同。所作各異。此應盡未來際行供養故。</p>
<lb ed="B" n="1344a07"/><p xml:id="pB04p1344a0701" style="margin-left:1em">○第二受持願。亦名護法願。瑜伽雙云。攝受防護願。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1344a08"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1344a0801">又發大願。願受一切佛法輪。願攝一切佛菩提。願護一切諸佛教。願持一切諸佛法。廣大如法界。究竟如虛
<lb ed="B" n="1344a09"/>空。盡未來際。一切劫數。無有休息。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1344a10"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1344a1001" style="margin-left:1em">【疏】行相之中。文有四句。皆通二利。然若約能受等說。受謂受領。攝謂攝屬。故勝鬘云。攝受正法。護謂防護。
<lb ed="B" n="1344a11"/>持即任持。故勝鬘云。護持正法。若約所受。初教。次果。三行。四理。而受等言。文雖各舉。義實互通。亦初教。次
<lb ed="B" n="1344a12"/>證。三云護教。而判為行者。論經云。一切諸佛所教化法。皆悉守護。論云。謂修行法。於修行時。有諸障難。攝
<lb ed="B" n="1344a13"/>護救濟故。即攝護自行。救濟於他。上約始修願。名受攝等。若約終成。名四成就。故上總云。成就如是大誓
<lb ed="B" n="1344a14"/>願也。一者法輪不斷成就。二者證智成就。三修行成就。四入理成就。</p>
<lb ed="B" n="1344a15"/><p xml:id="pB04p1344a1501" style="margin-left:1em">○第三轉法輪願。亦名攝法上首願。先攝後轉故。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1344a16"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1344a1601">又發大願。願一切世界佛興於世。從兜率天宮沒。入胎．住胎．初生．出家．成道．說法．示現涅槃。皆悉往詣親近
<pb ed="B" xml:id="B04.0002.1345a" n="1345a"/>
<lb ed="B" n="1345a01"/>供養。為眾上首。受行正法。於一切處一時而轉。廣大如法界。究竟如虛空。盡未來際。一切劫數。無有休息。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1345a02"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1345a0201" style="margin-left:1em">【疏】行相中四。一轉法處。即一切世界佛應處故。二從兜率下。轉法時。謂現八相時。八相之義。離世間品廣
<lb ed="B" n="1345a03"/>釋。<note place="inline">【鈔】離世間者。今經具列。彼各有十。然亦有佛不具八者。如天王佛。白衣成道故。若以離俗為出家。則亦具矣。須扇多佛。無生可化。則不具轉法輪。留一化佛半劫化人。是則亦具。然論釋一切處云。順眾生見
<lb ed="B" n="1345a04"/>故。下料揀。何故不處色無色界。恐眾生云。此難處來。不為成故。二何故不處他化等而生兜率。令眾生知捨彼勝樂。念眾生故。三何故下生人中。捨於天樂。為愍我故。四何故處胎。示現同生。增長力故。五何故自
<lb ed="B" n="1345a05"/>成正覺。示非餘佛教化。顯丈夫力成就。非因他得菩提故。六何故入涅槃。為令懈怠眾生勤心修道故。此等略舉示八相中一義而已。下離世間。各具十義。故疏全指。</note>三皆悉下。攝法方便。
<lb ed="B" n="1345a06"/>於中初集功德方便。後為眾上首下。集智慧方便。以此二種助菩提法。故云方便。四於一切下。明轉法頓
<lb ed="B" n="1345a07"/>周。<note place="inline">【校】上鈔捨於天樂。纂要誤作於於天樂。</note></p>
<lb ed="B" n="1345a08"/><p xml:id="pB04p1345a0801" style="margin-left:1em">○第四修行二利願。若約成益。名心增長。論從此義。故先標云。第四大願。心得增長。以何等行。令心增長。
<lb ed="B" n="1345a09"/>一切菩薩所行。教化一切。令其受行。心增長故。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1345a10"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1345a1001">又發大願。願一切菩薩行。廣大無量。不壞不雜。攝諸波羅蜜。淨治諸地。總相．別相．同相．異相．成相．壞相。所有
<lb ed="B" n="1345a11"/>菩薩行。皆如實說。教化一切。令其受行。心得增長。廣大如法界。究竟如虛空。盡未來際。一切劫數。無有休息。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1345a12"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1345a1201" style="margin-left:1em">【疏】文中亦四。第二行相中分二。初能增長行。後明所增長心。前中分四。一明行相。論名種種。二行體。三行
<lb ed="B" n="1345a13"/>業。四行方便。以此四種教化令其受行。初行相者。世出世間。各有多異。故云種種。於中廣大無量。是世間
<lb ed="B" n="1345a14"/>行。意明俗智之行。廣從初地。乃至六地。大者。七地。無量者。八地已上。不壞不雜。是出世行。法無我平等觀。
<lb ed="B" n="1345a15"/>出世間智故。謂不雜世間有漏法故。不壞者。冥同真性故。二攝諸波羅蜜。即是行體。廣大等相．但辨此故。
<lb ed="B" n="1345a16"/>三淨治諸地。即是行業。以十度行。淨十地蔽。助真如觀。淨十障故。四總相已下。明行方便。然有二種。一自
<pb ed="B" xml:id="B04.0002.1346a" n="1346a"/>
<lb ed="B" n="1346a01"/>行方便。謂以六相圓融。巧相集成。一具一切。仍不壞相。故名方便。六相之義。廣如別章。畧如前釋。二皆如
<lb ed="B" n="1346a02"/>實下。即化他方便。不違實道而化物故。二心得增長者。即所增長心。化他受行。他心增長。化他成自。自心
<lb ed="B" n="1346a03"/>增長。</p>
<lb ed="B" n="1346a04"/><p xml:id="pB04p1346a0401" style="margin-left:1em">【論】又發大願已下。至無有休息。可四行半經。明菩薩廣大行。不離諸波羅蜜。淨治諸地。有總別同異成壞
<lb ed="B" n="1346a05"/>等相。皆如實說。教化眾生。無有休息分。此一段如五位升進。隨位安立十波羅蜜。十菩薩行。十世界。十佛
<lb ed="B" n="1346a06"/>名號。總是一波羅蜜中隨行成名。於五位中。具有五百。為一波羅蜜中具十。十中具百。隨五位上。加行同
<lb ed="B" n="1346a07"/>異上有五百。即如初會中菩薩神天等眾。一眾有十。十眾有百。五十眾上。有五百。各各位中。隨當位菩薩
<lb ed="B" n="1346a08"/>神天名下義。是波羅蜜行。又善財四眾。各具五百者是。為一中具足十義。名之為總。其行殊途。名之為別。
<lb ed="B" n="1346a09"/>一智無二。名之為同。隨行報殊。名之為異。能成別報。名之為成。因果本虛。名之為壞。為行行無體故。且如
<lb ed="B" n="1346a10"/>波羅蜜。一中有此六門。一能破慳貪等十煩惱結．名之為壞。二能成善果。名之為成。三眾惑雖多。捨通多
<lb ed="B" n="1346a11"/>法。名之為總。四殊招別果。名之為別。五終歸一智。名之為同。六隨惑對治。名之為異。此六相之法。於一切
<lb ed="B" n="1346a12"/>法中。總具此六門。一一入法行門中。以智觀之可見。若一一法中無此六義。皆偏見也。又一波羅蜜上。具
<lb ed="B" n="1346a13"/>十波羅蜜。即捨義通該。無法不徧。餘準例知。</p>
<lb ed="B" n="1346a14"/><p xml:id="pB04p1346a1401" style="margin-left:1em">○第五成熟眾生願。成熟亦名教化。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1346a15"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1346a1501">又發大願。願一切眾生界。有色無色。有想無想。非有想非．無想。卵生。胎生。濕生。化生。三界所繫。入於六趣。一
<lb ed="B" n="1346a16"/>切生處。名色所攝。如是等類。我皆教化。令入佛法。令永斷一切世間趣。令安住一切智智道。廣大如法界。究
<pb ed="B" xml:id="B04.0002.1347a" n="1347a"/>
<lb ed="B" n="1347a01"/>竟如虛空。盡未來際。一切劫數。無有休息。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1347a02"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1347a0201" style="margin-left:1em">【疏】就行相中。文分二別。初明所化眾生。後如是等下。彰化所為。今初。初句為總。有色下別。別有六種差別。
<lb ed="B" n="1347a03"/>一粗細差別。此明報相。下二界有色為粗。無色界為細。於有色中有想天為粗。無想天為細。就無色中。非
<lb ed="B" n="1347a04"/>有想為細。謂第四空。非無想為粗。謂下三天。此經文畧。論經云。非無想。非想非非想。謂非無想是粗。餘即
<lb ed="B" n="1347a05"/>是細。<note place="inline">【鈔】彰化所為者。論云。何義故化。無想天為細者。色界十八天。唯除無想。皆名有想。無想天與廣果天同處。外道取為究竟涅槃。修無想定。生於彼天。得五百劫無心果報。佛之弟子。不生彼中。</note>二卵
<lb ed="B" n="1347a06"/>生下。生依止差別。謂報之所依託故。餘三可依。化生依何。依業染生故。然四生攝盡六趣。而通局有異。化
<lb ed="B" n="1347a07"/>生通六趣。胎生不通地獄諸天。溼卵唯局人畜。又以六趣不攝中有化生。故寬狹有異。餘如別章。<note place="inline">化生依何者。論
<lb ed="B" n="1347a08"/>但云業生。依於因故。染字即俱舍世間品意。偈云。倒心趣欲境。濕化染香處。濕生染香。化生染處。然四生等者。亦俱舍意。彼偈云。人傍生具四。地獄及諸天。中有唯化生。鬼通胎化二。今疏說勢小別。義理皆同。人
<lb ed="B" n="1347a09"/>具四者。卵生。如毗舍佉夫人。生三十二卵。卵各出一兒。般遮羅王有妃。生五百卵。卵各一子。胎生如今人是。濕生如頂生王。從頂皰而生故。化生唯劫初起。傍生具四。此類可知。化生如龍迦樓羅等。鬼通胎化二
<lb ed="B" n="1347a10"/>者。如餓鬼白目連言。我夜生五百子。隨生皆自食。晝．生五百亦然。雖盡而無飽。即胎生也。鬼化可知。無而忽有故。又以六趣等者。即寬狹門。故雜心論云。為生攝趣。為趣攝生。論自釋云。謂生攝趣。非趣攝生。何者。
<lb ed="B" n="1347a11"/>中陰是其化生。趣不攝故。</note>三三界所繫。名淨不淨處差別。欲界不淨。上二界淨。就果以明。故名為處。就因以說。故名為
<lb ed="B" n="1347a12"/>繫。四入於六趣。是苦樂差別。受種種身故。亦名受生差別。粗相而說。三塗為苦。上天為樂。人及修羅兼於
<lb ed="B" n="1347a13"/>苦樂。五一切生處。是自業差別。此以因釋果。由業異故。生處不同。謂於一趣中。有多不同。如於人中。有中
<lb ed="B" n="1347a14"/>有邊。貴賤家異等故。六名色所攝。是自體差別。有體唯名。謂無色界。彼處有色。非業果故。有體唯色．謂無
<lb ed="B" n="1347a15"/>想天。彼所有想。不可知故。有體具二。謂除前二。二化所為中。初句結前生後。令入已下。別明所為。所為有
<lb ed="B" n="1347a16"/>三。一為未信入者。令信入佛法。二已信入者．令其離惡．為涅槃因。世間趣者．謂業惑苦。三令修菩提道。道
<pb ed="B" xml:id="B04.0002.1348a" n="1348a"/>
<lb ed="B" n="1348a01"/>通因果。<note place="inline">【校】別明所為。明．纂要南藏續藏金陵本誤作名。</note></p>
<lb ed="B" n="1348a02"/><p xml:id="pB04p1348a0201" style="margin-left:1em">【論】又發大願已下。至無有休息。有五行半經。明願化一切三界四生眾生。皆安住一切智智。廣大無休息
<lb ed="B" n="1348a03"/>分。此一段明教化三界四生法。欲界心多者。勸令觀諸法苦空無常。對治欲惡。修諸善法。樂清淨定。淨治
<lb ed="B" n="1348a04"/>心垢。離貪瞋癡慢。破欲界業。得寂靜樂。色界心多者。住息想禪。生有漏善界。方便勸修十波羅蜜。慈悲喜
<lb ed="B" n="1348a05"/>捨。令方便成就自體無作大寂定門。離息伏想。現一切智。成就無量巧方便智。教化眾生。若無色界心多
<lb ed="B" n="1348a06"/>者。方便教化修廣多聞慧。分別世間一切事業。令無迷滯。無定亂體。起大願力。成就神通。供佛法僧。修一
<lb ed="B" n="1348a07"/>切種一切智智。教化一切無盡眾生皆成佛故。如是依根。發起調伏。使令皆至一切智智。智智者。根本智
<lb ed="B" n="1348a08"/>中。修差別智也。如根本智。依無作定顯。差別智。依根本智加行起觀方成。或自力不修。依佛菩薩先達之
<lb ed="B" n="1348a09"/>者。學而方得。</p>
<lb ed="B" n="1348a10"/><p xml:id="pB04p1348a1001" style="margin-left:1em">○第六承事願。願往諸佛土。常見諸佛。恆敬事聽受故。瑜伽云。願於一切世界中示現。意明化生。今經但
<lb ed="B" n="1348a11"/>云知見者。知生佛住處故。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1348a12"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1348a1201">又發大願。願一切世界。廣大無量。粗細。亂住。倒住。正住。若入。若行。若去。如帝網差別。十方無量種種不同。智
<lb ed="B" n="1348a13"/>皆明了現前知見。廣大如法界。究竟如虛空。盡未來際。一切劫數。無有休息。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1348a14"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1348a1401" style="margin-left:1em">【疏】就行相中分二。初明所知。後辨能知。前中初句為總。廣大下別。別有三種相。一一切相。二真實義相。三
<lb ed="B" n="1348a15"/>無量相。今初。界相不同。故云一切。於中又三。初明分量。謂小中大千。如次為廣。大。無量。二粗細者。明體質
<lb ed="B" n="1348a16"/>粗妙。謂應報等殊。三亂住下。安立不同。亂則不依行伍。倒則覆剎。正則仰剎。若入。若行。若去。論無此文。文
<pb ed="B" xml:id="B04.0002.1349a" n="1349a"/>
<lb ed="B" n="1349a01"/>含二意。一成前安立。謂前三類世界。道路往來。二者順後。入即攝他入己。去即為他所攝。行即往來不住。
<lb ed="B" n="1349a02"/>故如帝網。正喻於此。二如帝網差別。即真實義相。土土同體。不守自性。互相涉入。如彼帝珠。故名真實。論
<lb ed="B" n="1349a03"/>云如業幻作故者。轉以喻顯。如世幻者．火處見水．大處見小等。業所作土。亦同於幻。故得涉入。重重無盡。
<lb ed="B" n="1349a04"/>三十方下。無量相。謂前二相。周徧十方。又上說不盡。故結云無量。大菩薩藏經說。虛空中世界重數。多於
<lb ed="B" n="1349a05"/>大千所有微塵。但由業異。不相障礙。一處重重尚爾。況復橫周。第二智皆明了下。辨其能知。若真實義相。
<lb ed="B" n="1349a06"/>唯智能知。餘一切相。可現眼見。</p>
<lb ed="B" n="1349a07"/><p xml:id="pB04p1349a0701" style="margin-left:1em">【論】又發大願已下。至無有休息。有四行經。明願以智明了粗細世界廣多無限分。有形世界名粗。無形世
<lb ed="B" n="1349a08"/>界名細。亂住者。多類雜居。如此閻浮提。諸雜居世界是也。側住。如四天王居處是。倒住者。如胡蜂窠等是。
<lb ed="B" n="1349a09"/>正住可知。若入者。如土居眾生。只欲入不欲出。若行者。如人等身中。八萬四千戶蟲居。而人或行住坐立
<lb ed="B" n="1349a10"/>者是也。若去者。如流水居眾生。其一向流去是也。帝網差別者。如天帝網。重重光影。互相容也。如是世界。
<lb ed="B" n="1349a11"/>重重共住。即華藏莊嚴世界是。與諸眾生世界海共住。業不相妨。猶如帝網。互相容而住。各依自業相見。</p>
<lb ed="B" n="1349a12"/><p xml:id="pB04p1349a1201" style="margin-left:1em">○第七淨土願。願清淨自土。安立正法。及能修行眾生故。<note place="inline">【鈔】願清淨下。疏文有三。初總顯立意。略具三淨。攝於淨土。一清淨自土。即是相淨。如第三淨。二
<lb ed="B" n="1349a13"/>安立正法。即法門流布淨。如第七淨。三及修行眾生。即住處眾生淨。如第五淨。顯斯二淨．即淨土意。自他受用。及變化土。皆悉具矣。</note></p></cb:div>
<lb ed="B" n="1349a14"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1349a1401">又發大願。願一切國土入一國土。一國土入一切國土。無量佛土普皆清淨。光明眾具以為莊嚴。離一切煩
<lb ed="B" n="1349a15"/>惱。成就清淨道。無量智慧眾生充滿其中。普入廣大諸佛境界。隨眾生心而為示現皆令歡喜。廣大如法界。
<lb ed="B" n="1349a16"/>究竟如虛空。盡未來際。一切劫數。無有休息。</p></cb:div>
<pb ed="B" xml:id="B04.0002.1350a" n="1350a"/>
<lb ed="B" n="1350a01"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1350a0101" style="margin-left:1em">【疏】於行相中。總有七淨。一同體淨。以同法性故。令一多互相即入。二無量佛土普皆清淨者。即自在淨。如
<lb ed="B" n="1350a02"/>摩尼珠。美惡斯現。淨穢圓通。故云普皆清淨。三光明眾具以為莊嚴者。名莊嚴淨。即相淨也。四離一切下。
<lb ed="B" n="1350a03"/>明受用淨。謂受用此土。離過成德故。初句成斷德。後句成行德。如受用香飯。身諸惑滅。入正位等。五無量
<lb ed="B" n="1350a04"/>智慧下。住處眾生淨。謂具德人居。今畧語智慧。<note place="inline">【鈔】謂具德人居者。亦名人寶莊嚴。亦同淨名。不諂眾生來生其國等。</note>六普入下。因淨。淨因有
<lb ed="B" n="1350a05"/>二。一者生因。謂施戒等。如淨名說。二者依因。此復有二。一鏡智淨識為土所依。二後智通慧為依。如下第
<lb ed="B" n="1350a06"/>十地。入佛國土體性三昧。現淨土等。此二皆是諸佛境界。七隨眾生下。果淨。因既有二。果亦二種。一所生
<lb ed="B" n="1350a07"/>果。即前相淨。二所示現果。即臨機示現。今依此義。上七淨中。前四當相明土。次一就人顯勝。後二舉因顯
<lb ed="B" n="1350a08"/>果。就前四中。初二土體。第三土相。後一土用。就土體中。初彰體同。後明體淨。故有七淨。淨土義周。</p>
<lb ed="B" n="1350a09"/><p xml:id="pB04p1350a0901" style="margin-left:1em">○第八不離願。願於一切生處．恆不離佛菩薩。得同意行故。亦名心行願。願不離一乘故。故論云。第八大
<lb ed="B" n="1350a10"/>願。不念餘乘故。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1350a11"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1350a1101">又發大願。願與一切菩薩同一志行。無有怨嫉集諸善根。一切菩薩平等一緣。常共集會不相捨離。隨意能
<lb ed="B" n="1350a12"/>現種種佛身。任其自心能知一切如來境界威力智慧。得不退如意神通。遊行一切世界。現形一切眾會。普
<lb ed="B" n="1350a13"/>入一切生處。成就不思議大乘。修菩薩行。廣大如法界。究竟如虛空。盡未來際。一切劫數。無有休息。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1350a14"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1350a1401" style="margin-left:1em">【疏】行相中有十二句。初總。後結。中十別明菩薩行。今初。同志一乘。同修萬行故。次無有怨嫉下別。於中前
<lb ed="B" n="1350a15"/>五修行同。後五德用同。前中初二．自分二嚴。一福善同集。二智觀齊均。後常共下三句。勝進。於中初一攝
<lb ed="B" n="1350a16"/>法方便。謂聚集解說。論佛法故。後二依法起行。初一利他。<note n="1350a1601" resp="CBETA" type="add">故【CB】，<unclear></unclear>【補編】</note><app n="1350a1601"><lem wit="【CB】" resp="CBETA.maha">故</lem><rdg wit="【補編】"><unclear></unclear></rdg></app>隨意現身也。後一自利。謂忘緣照境。不由他
<pb ed="B" xml:id="B04.0002.1351a" n="1351a"/>
<lb ed="B" n="1351a01"/>教。云任自心。智契法身。名知佛境。威力外用。智慧內明。則兼報化分齊境也。<note place="inline">【鈔】一福善同集者。善根是福。無有怨嫉。即心同相。二智觀
<lb ed="B" n="1351a02"/>齊均。一如故。同三諦故。</note>後五德用中。一明通體。如意所成。無能退屈。餘四通業。於中前三如意通業。一本身往餘世
<lb ed="B" n="1351a03"/>界。二現多異身於一切佛會。三示同類生。名一切生處。後一法智通業。三修菩薩行一句。總結上十。</p>
<lb ed="B" n="1351a04"/><p xml:id="pB04p1351a0401" style="margin-left:1em">○第九利益願。願於一切時。恆作利益眾生事。無有空過故。亦名三業不空。瑜伽云。願所有一切無倒加
<lb ed="B" n="1351a05"/>行。皆不唐捐。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1351a06"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1351a0601">又發大願。願乘不退輪行菩薩行。身語意業悉不唐捐。若暫見者。則必定佛法。暫聞音聲。則得實智慧。纔生
<lb ed="B" n="1351a07"/>淨信。則永斷煩惱。得如大藥王樹身。得如如意寶身。修行一切菩薩行。廣大如法界。究竟如虛空。盡未來際。
<lb ed="B" n="1351a08"/>一切劫數。無有休息。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1351a09"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1351a0901" style="margin-left:1em">【疏】行相中二。先總明。謂乘念不退圓滿教輪。三業皆益。又三業皆不唐捐。即是不退。摧障圓德。所以名輪。
<lb ed="B" n="1351a10"/>後若暫下。別顯。有二不空。一作業必定不空。三業能安樂故。謂見身行行。知佛法真實。故云必定。聞口說
<lb ed="B" n="1351a11"/>法。能生智慧。念意實德。諸惑不生。此從增勝。故說三業成益不同。實則互有。二得如大藥下。利益不空。二
<lb ed="B" n="1351a12"/>喻皆喻拔苦故。一切眾生有二種苦。一種種諸苦。謂逼迫等。藥樹王身以為能治。二貧窮苦。如意寶身以
<lb ed="B" n="1351a13"/>為能拔。種種義兼身心。若粗若細。貧窮通於世財法財。論主對前安樂。此為利益。故作此釋。實則前喻。喻
<lb ed="B" n="1351a14"/>三業捨惡離苦。後喻。喻三業進善得樂也。<note place="inline">【鈔】種種苦者。藥王樹。枝葉花果。各除病故。</note></p>
<lb ed="B" n="1351a15"/><p xml:id="pB04p1351a1501" style="margin-left:1em">○第十成正覺願。願與一切眾生同時得無上菩提。恆作佛事故。文四同前。而論總顯願相。云第十大願。
<lb ed="B" n="1351a16"/>起大乘行者。是果乘故。雖得佛道。不捨菩薩利益。名起大行故。</p></cb:div>
<pb ed="B" xml:id="B04.0002.1352a" n="1352a"/>
<lb ed="B" n="1352a01"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1352a0101">又發大願。</p><p xml:id="pB04p1352a0105" cb:place="inline">願於一切世界成阿耨多羅三藐三菩提。</p><p xml:id="pB04p1352a0121" cb:place="inline">不離一毛端處。於一切毛端處皆悉示現。初生。出
<lb ed="B" n="1352a02"/>家．詣道場．成正覺．轉法輪．入涅槃。</p><p xml:id="pB04p1352a0214" cb:place="inline">得佛境界大智慧力。於念念中。隨一切眾生心。示現成佛。令得寂滅。</p>
<lb ed="B" n="1352a03"/><p xml:id="pB04p1352a0301">以一三菩提。知一切法界即涅槃相。</p><p xml:id="pB04p1352a0315" cb:place="inline">以一音說法。令一切眾生心皆歡喜。</p><p xml:id="pB04p1352a0329" cb:place="inline">示入大涅槃而不斷菩薩行。</p>
<lb ed="B" n="1352a04"/><p xml:id="pB04p1352a0401">示大智慧地安立一切法。</p><p xml:id="pB04p1352a0411" cb:place="inline">以法智通。神足通。幻通。自在變化。充滿一切法界。</p><p xml:id="pB04p1352a0430" cb:place="inline">廣大如法界。究竟如虛
<lb ed="B" n="1352a05"/>空盡未來際。</p><p xml:id="pB04p1352a0506" cb:place="inline">一切劫數。無有休息。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1352a06"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1352a0601" style="margin-left:1em">【疏】就行相中。分為二別。初成菩提體。即自運已圓。</p><p xml:id="pB04p1352a0620" style="margin-left:1em" cb:place="inline">後不離下。菩提作業。即運他不息。今初。菩提亦是總
<lb ed="B" n="1352a07"/>相。一切世界。即得菩提處。謂徧於十方同類異類一切諸剎。真則稱性。應則隨機。故無不在。</p><p xml:id="pB04p1352a0736" style="margin-left:1em" cb:place="inline">後菩提作
<lb ed="B" n="1352a08"/>業中。有七種業。一從不離至入涅槃。是示正覺業。一切毛端。是成佛處。上來平漫。徧於十方。云一切世界。
<lb ed="B" n="1352a09"/>今明徧法界中一一毛端極小量處。皆於其中。八相成道。以彼皆有可化眾生故。故離世間品云。於一毛
<lb ed="B" n="1352a10"/>端量處有多眾生。況於法界。然復不離一毛端處。而於一切毛端處示現。則不動而徧。一多自在。</p><p xml:id="pB04p1352a1038" style="margin-left:1em" cb:place="inline">二得
<lb ed="B" n="1352a11"/>佛境界下。說實諦業。謂說四真諦。令悟實故。初明能說。謂智慧力。力兼二義。謂神通力。論經具之。此二力
<lb ed="B" n="1352a12"/>用。唯是佛境。後顯力用。以神通力。念念成佛。以智慧力。隨樂為說。令得寂滅。是說之益。謂能斷集修道。則
<lb ed="B" n="1352a13"/>得苦滅。證於滅理。</p><p xml:id="pB04p1352a1308" style="margin-left:1em" cb:place="inline">三以一三菩提下。證教化業。以一極無二之菩提。契差別之性淨涅槃。則不復更滅。
<lb ed="B" n="1352a14"/>說此證法。令物生信。名教化業。<note place="inline">【鈔】則不復更滅者。暗引淨名彌勒章中證成上義。故彼經云。一切眾生即涅槃相。不復更滅。在義可知。</note>四以一音下。種種說
<lb ed="B" n="1352a15"/>法業。一音稱機故。</p><p xml:id="pB04p1352a1508" style="margin-left:1em" cb:place="inline">五示入下。不斷佛種業。涅槃常住。動寂無二。雙林應盡。增物戀情。故云示入。既非永
<lb ed="B" n="1352a16"/>滅。常作佛事。故佛種不斷。此亦得果不捨因也。</p><p xml:id="pB04p1352a1619" style="margin-left:1em" cb:place="inline">六示大智下。明法輪復住業。大智慧地。唯一事實。即是
<pb ed="B" xml:id="B04.0002.1353a" n="1353a"/>
<lb ed="B" n="1353a01"/>佛智。能生萬物。終歸於此。故名為地。示物同歸。而智慧門。隨機萬差。名安立一切。前即涅槃能建大事。此
<lb ed="B" n="1353a02"/>即於一佛乘分別說三。</p><p xml:id="pB04p1353a0210" style="margin-left:1em" cb:place="inline">七以法智下。自在業。於中初顯自在所依。所謂三通。法智通者。觀一切法無性
<lb ed="B" n="1353a03"/>相故。神足通者。自身現生住滅修短隨心自在故。幻通者。轉變外事。無不隨意。此後二通。但內外為異。由
<lb ed="B" n="1353a04"/>法智通。見理捨相故。不住世間。由後二通。有自在事用故。不住涅槃。成無住道。又依智論。說有四通。前三
<lb ed="B" n="1353a05"/>同前。四以聖自在種種變化通。謂十八變三輪化等。取此則自在下。當第四通。<note place="inline">上來別顯十願竟。</note></p>
<lb ed="B" n="1353a06"/><p xml:id="pB04p1353a0601" style="margin-left:1em">○第三總結十願。不異前標。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1353a07"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1353a0701">佛子。菩薩住歡喜地。發如是大誓願。如是大勇猛。如是大作用。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1353a08"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1353a0801" style="margin-left:1em">○第四明攝眷屬。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1353a09"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1353a0901">以此十願門為首。滿足百萬阿僧祇大願。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1353a10"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1353a1001" style="margin-left:1em">【疏】若觀經文。似此十之類。有於百萬等。依論釋云。此十大願。一一願中。有百千萬阿僧祇大願以為眷屬。
<lb ed="B" n="1353a11"/>則此十願。攝無不盡。如成正覺。則攝藥師十二上願。如淨土願。則攝彌陀四十八願等。故此經他經所有
<lb ed="B" n="1353a12"/>諸願。不出此十。非唯攝願。亦攝一切菩提分法。如第七地辨。<note place="inline">上明十願彰自勤行竟。</note></p>
<lb ed="B" n="1353a13"/><p xml:id="pB04p1353a1301" style="margin-left:1em">○第二以十盡句與眾生共。謂前十願。皆為眾生。由十無盡。成前大願。皆無盡也。文分為二。初總標舉。後
<lb ed="B" n="1353a14"/>徵以別顯。今初。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1353a15"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1353a1501">佛子。此大願以十盡句而得成就。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1353a16"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1353a1601" style="margin-left:1em">【疏】晉經名為不可盡法。下釋亦云。皆不可盡。今言十盡句者。窮彼無盡。皆無有餘。故名為盡。斯則盡無盡
<pb ed="B" xml:id="B04.0002.1354a" n="1354a"/>
<lb ed="B" n="1354a01"/>之眾生等也。故下論云。盡者。示現不斷盡。非念念盡。由此故令前之十願。得大願名。故云此大誓願而得
<lb ed="B" n="1354a02"/>成就。<note place="inline">【鈔】故下論云。盡者。示現不斷盡者。不斷是無盡。統攝無盡之法。令無有餘。名為盡耳。</note></p>
<lb ed="B" n="1354a03"/><p xml:id="pB04p1354a0301" style="margin-left:1em">○二徵顯。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1354a04"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1354a0401">何等為十。所謂眾生界盡。世界盡。虛空界盡。法界盡。涅槃界盡。佛出現界盡。如來智界盡。心所緣界盡。佛智
<lb ed="B" n="1354a05"/>所入境界界盡。世間轉。法轉。智轉界盡。若眾生界盡。我願乃盡。若世界乃至世間轉。法轉。智轉界盡。我願乃
<lb ed="B" n="1354a06"/>盡。而眾生界不可盡。乃至世間轉。法轉。智轉界不可盡故。我此大願善根。無有窮盡。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1354a07"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1354a0701" style="margin-left:1em">【疏】徵顯中。先顯上十盡。後若眾生界下。顯前大願成就。今初。先徵後顯。顯中十句。初句為總。十願皆是為
<lb ed="B" n="1354a08"/>眾生故。餘九句別。別皆集成度眾生義故。一眾生於何處住。所謂世界故。二世界依何。謂盡虛空界故。三
<lb ed="B" n="1354a09"/>說何法化。謂法界故。四隨所化生安置何處。謂涅槃故。五涅槃何用。謂佛出現故。六以何方便巧化。如來
<lb ed="B" n="1354a10"/>智故。七此智何知。謂知心所緣故。八此心所緣。令隨何境。謂佛智所入境故。即是真性。後三轉盡。畧攝前
<lb ed="B" n="1354a11"/>九。義含總別。云何攝九。謂世間轉．攝前眾生界．世界．虛空界。其法轉．攝前法界．涅槃界．佛出現界。其智轉
<lb ed="B" n="1354a12"/>者。攝前如來智下三界。而言轉者。世法及智。展轉攝前。無窮盡故。轉亦是無盡義耳。第二顯大願成就中。
<lb ed="B" n="1354a13"/>先反顯。後而眾生界下。順明無盡所以。十願同此十者。前之十願。不出此十盡句增上力故。諸佛以此力。
<lb ed="B" n="1354a14"/>常為眾生作利益事。我願同然。<note place="inline">上來願校量竟。第一願勝竟。</note></p>
<lb ed="B" n="1354a15"/><p xml:id="pB04p1354a1501" style="margin-left:1em">○第二修行勝。即行校量。有十種行。就文分三。初明行所依心。二成淨信下。顯所成行相。三佛子菩薩如
<lb ed="B" n="1354a16"/>是下。結十名體。今初。</p></cb:div>
<pb ed="B" xml:id="B04.0002.1355a" n="1355a"/>
<lb ed="B" n="1355a01"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1355a0101">佛子。菩薩發如是大願已。則得利益心。柔軟心。隨順心。寂靜心。調伏心。寂滅心。謙下心。潤澤心。不動心。不濁
<lb ed="B" n="1355a02"/>心。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1355a03"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1355a0301" style="margin-left:1em">【疏】由先大願熏心故。則得利益等十心。為起行依。於後十行．起作自在。然有二意。一以十心通為十行之
<lb ed="B" n="1355a04"/>依。隨釋易了。二以十心別對十行．以治十障。文皆次第。唯信行最初。而不濁居末者。以與釋文相接故也。
<lb ed="B" n="1355a05"/>一利益心者。利益拔苦．即是悲心所依。治損害障。能成悲行。二與樂柔軟．即是慈心。治瞋恚獷強障。三隨
<lb ed="B" n="1355a06"/>順所求．即是施心。治於身命財生顧戀障。四寂靜無求．方能求而無厭故。是無疲厭心。治希求報恩．貪著
<lb ed="B" n="1355a07"/>利養．不寂靜障。五三學調伏。是知經論心。以經詮於定。論詮於慧。經兼於律。復是調伏。治無善巧求加行
<lb ed="B" n="1355a08"/>障。有則調伏故。六雖行世間。妄惑不生。故云寂滅。是解世法心。以治性不柔和．不於他心隨順而轉．不寂
<lb ed="B" n="1355a09"/>滅障。七高崇賢善。拒惡不增。故名謙下。是慚愧心。治於放逸之高舉障。八能修出離．以法潤澤。即堅固莊
<lb ed="B" n="1355a10"/>嚴。治於種種猛利無間無斷生死大苦．生怯弱障。九能如說行．故心不動。即供養佛行。治於大師所猶豫
<lb ed="B" n="1355a11"/>疑惑障。十不濁心。即第一信行。信以心淨為性。離不信濁故。此治全未發心．全未受持菩薩學處障。由治
<lb ed="B" n="1355a12"/>十障故。經名淨治地法。地法通於教證。此所治障．具如瑜伽四十九說。</p>
<lb ed="B" n="1355a13"/><p xml:id="pB04p1355a1301" style="margin-left:1em">○第二別顯所成十種行相。一信行。二悲。三慈。四施。五無疲厭。六知經論。七了世法。八慚愧莊嚴。九堅固
<lb ed="B" n="1355a14"/>力。十供養佛。十行分九。慈悲合故。今初信行。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1355a15"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1355a1501">成淨信者。有信功用。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1355a16"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1355a1601" style="margin-left:1em">【疏】分二。一攝德成人。</p></cb:div>
<pb ed="B" xml:id="B04.0002.1356a" n="1356a"/>
<lb ed="B" n="1356a01"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1356a0101">能信如來本行所入。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1356a02"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1356a0201" style="margin-left:1em">【疏】二正顯信相。有十一句。文分三別。初句總信因果。次九別明因果。後一結畧顯廣。今初。如來是果。本行
<lb ed="B" n="1356a03"/>是因。所入通因果。因果皆有證入義故。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1356a04"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1356a0401">信成就諸波羅蜜。信入諸勝地。信成就力。信具足無所畏。信生長不可壞不共佛法。信不思議佛法。信出生
<lb ed="B" n="1356a05"/>無中邊佛境界。信隨入如來無量境界。信成就果。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1356a06"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1356a0601" style="margin-left:1em">【疏】二別明因果中。前二句因。初句行體。後句行能。餘七是果。句雖有七．攝為五勝。合初三故。并結有六。五
<lb ed="B" n="1356a07"/>皆佛德。故名為勝。五中前四智德。後一斷德。智中一對治勝。即寄對顯勝。謂十力降魔。無畏制外。不共過
<lb ed="B" n="1356a08"/>小。故云對治。而經云不壞者。為對二乘非究竟故。次三當相顯勝。二即不思議神通力上勝。所現絕圖度
<lb ed="B" n="1356a09"/>故。三不雜染勝。謂證真生智．無中邊雜．是佛之境故。以即邊而中．故無有邊。二邊既無．中云何有。四一切
<lb ed="B" n="1356a10"/>種智勝。證真了俗．故云隨入。無量差別．是種智境。五離勝。一切煩惱習常遠離故。經但云果。而論判為斷
<lb ed="B" n="1356a11"/>德。以前四皆果。今復云果。明是果果。故當涅槃。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1356a12"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pB04p1356a1201">舉要言之。信一切菩薩行。乃至如來智地說力故。</p></cb:div>
<lb ed="B" n="1356a13"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pB04p1356a1301" style="margin-left:1em">【疏】三舉畧顯廣。故總信一切因果。智地是證。說即是教。力通上二。或謂威力。亦是三輪化益。<note place="inline">【鈔】亦是三輪化益者。智地
<lb ed="B" n="1356a14"/>意業。說即口業。力即身業。身威力故。</note></p></cb:div></cb:div>
<lb ed="B" n="1356a15"/><cb:juan fun="close" n="62"><cb:jhead>大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第六十二</cb:jhead></cb:juan>
</cb:div></body></text></TEI>