<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cb="http://www.cbeta.org/ns/1.0" xml:id="TX24n0015">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title>Corpus of Venerable Tai Xu's Buddhist Studies, Electronic version, No. 15 第十五編　時論</title>
			<title xml:lang="zh-Hant">太虛大師全書數位版, No. 15 第十五編　時論</title>
			<author>民國 釋太虛著</author>
			<respStmt>
				<resp>Electronic Version by</resp>
				<name>CBETA</name>
			</respStmt>
		</titleStmt>
		<editionStmt>
			<edition>單卷版 XML TEI P5b</edition>
		</editionStmt>
		<extent>71卷</extent>
		<publicationStmt>
			<idno type="CBETA">
				<idno type="canon">TX</idno>.<idno type="vol">24</idno>.<idno type="no">15</idno>
			</idno>
			<distributor>
				<name>中華電子佛典協會 (CBETA)</name>
				<address>
					<addrLine><email>service@cbeta.org</email></addrLine>
				</address>
			</distributor>
			<availability>
				<p>Available for non-commercial use when distributed with this header intact.</p>
			</availability>
			<date>2022-06-24 21:52:55 +0800</date>
		</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<bibl>
				<title level="s">Corpus of Venerable Tai Xu's Buddhist Studies</title>
				<title level="s" xml:lang="zh-Hant">太虛大師全書</title>
				<title level="m" xml:lang="zh-Hant">第十五編　時論</title>
			</bibl>
		</sourceDesc>
	</fileDesc>
	<encodingDesc>
		<projectDesc>
			<p xml:lang="en" cb:type="ly">Text as provided by Yin-Shun Cultural and Educational Foundation</p>
			<p xml:lang="zh-Hant" cb:type="ly">印順文教基金會提供</p>
		</projectDesc>
		<editorialDecl>
			<punctuation resp="orig"><p>原書標點</p></punctuation>
		</editorialDecl>
		<tagsDecl>
			<namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
				<tagUsage gi="rdg">
					<listWit>
						<witness xml:id="wit.orig">【太虛】</witness>
						<witness xml:id="wit.cbeta">【CB】</witness>
					</listWit>
				</tagUsage>
			</namespace>
		</tagsDecl>
		</encodingDesc>
	<profileDesc>
		<langUsage>
			<language ident="en">English</language>
			<language ident="zh-Hant">Chinese (Traditional)</language>
		</langUsage>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<change when="2022-06-17">
			<name>Ray Chou 周邦信</name>Created initial TEI XML P5a version with bm2p5a.py
		</change>
	</revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body>
<cb:mulu type="其他" level="1">中國危機之救濟</cb:mulu><cb:mulu type="其他" level="2">三　中國危機之救濟</cb:mulu><cb:mulu type="其他" level="3">丙　以眾緣生唯識現的宇宙觀為建立真民國與大同世界之依據</cb:mulu>
<milestone unit="juan" n="8"/>
<pb ed="TX" xml:id="TX24.0015.b046a" n="b046a"/>
<lb ed="TX" n="b046a01"/><cb:div type="other"><cb:mulu type="其他" level="1">因遼滬事件為中日策安危</cb:mulu><head>因遼滬事件為中日策安危</head>
<lb ed="TX" n="b046a02"/><byline cb:type="other">——二十一年三月作——</byline>
<lb ed="TX" n="b046a03"/><p xml:id="pTX24pb046a0301" style="margin-left:0em;text-indent:2em">遼滬事件，若論理爭氣，則中國之理直氣壯，自無待言。蓋遼、吉、黑、熱，以
<lb ed="TX" n="b046a04"/>及沿淞、滬一帶諸地，固萬國所公認為中國之領土者，日本橫以其海陸空軍之武力，
<lb ed="TX" n="b046a05"/>用不宣而戰之行動，作如寇而襲之侵佔，破壞中國政治與領土之完整，使國聯猶有公
<lb ed="TX" n="b046a06"/>理，固應群起加以相當之懲裁，使中國獲伸民氣，尤應協同施以盡命之抗擊。然而國
<lb ed="TX" n="b046a07"/>聯脆弱，美、俄既未加入，英、法、意諸強本唯為自圖私利，自保優勢，勉相聯合而
<lb ed="TX" n="b046a08"/>虛與敷衍，其餘弱小諸國，祇為諸強之應聲蟲，縱令仗義執言，亦不生如何效力。初
<lb ed="TX" n="b046a09"/>無桓文一匡天下之雄，焉來朱郭側抱不平之俠！所以順風轉柁則有之，而扶弱抑強則
<lb ed="TX" n="b046a10"/>不可期也。況乎我國空海缺防禦工具，門戶洞開，將帥鬩兄弟之牆，腹心欠健。黨敵
<lb ed="TX" n="b046a11"/>對黨治存互擠之鬥爭，國民赴國難無全體之組織，兼以工業、經濟、交通等事事待建
<pb ed="TX" xml:id="TX24.0015.b047a" n="b047a"/>
<lb ed="TX" n="b047a01"/>設之際，天災疊乘，民窘已極，遍地萑苻，盈野餓殍，茫茫禹甸，哀哀華裔，聞笳鼓
<lb ed="TX" n="b047a02"/>而涕隕，睹燐骨以心傷！布長久抗抵之陣，張延宕交涉之網，縱可令敵人不得逞其志
<lb ed="TX" n="b047a03"/>而終獲最後之勝利，其如國土日蹙，民生日悴，將先受非常之艱苦與不可思議之慘痛
<lb ed="TX" n="b047a04"/>何！為此稟先聖之仁愛，紓我佛之慈悲，冀黃種民族之危而復安，東亞文化之衰而復
<lb ed="TX" n="b047a05"/>盛，舍論理爭氣而為我同洲同種同文之中、日國民，一權衡其利害，期能出於相讓而
<lb ed="TX" n="b047a06"/>復歸和好，進為互助而協謀振興也。</p>
<lb ed="TX" n="b047a07"/><p xml:id="pTX24pb047a0701" style="margin-left:0em;text-indent:2em">茲請先言戰則必致兩敗俱傷之禍害：夫日本軍事準備、外交運用之優越，國際地
<lb ed="TX" n="b047a08"/>位、民間力量之隆盛，加以近佔遼、滬，挾利器之威，張長驅之勢，似足吞服中國全
<lb ed="TX" n="b047a09"/>部，更何論僅利用傀儡以割據東北四省，并制止華民經濟絕交之反抗，以恢復中國沿
<lb ed="TX" n="b047a10"/>海沿江市場之工商舊狀哉？然日本若循最近對中國之行動而進展，逼之過甚，毫不為
<lb ed="TX" n="b047a11"/>中國留一些之體面，為華民存一線之生機，則試思以地大、人眾、怨氣蓬勃之中國民
<lb ed="TX" n="b047a12"/>族，又豈為日本所能完全壓滅！勢必出於長期之經濟絕交，武力抵抗，且利其交通不
<pb ed="TX" xml:id="TX24.0015.b048a" n="b048a"/>
<lb ed="TX" n="b048a01"/>便，使新戰器失其效用，兵連禍結，相持不下。而日本為後起之工業國，糧食材料既
<lb ed="TX" n="b048a02"/>多仰給中國，且環顧全球，亦更無銷售日本商品之市場，縱令佔用遼、吉、黑、熱之
<lb ed="TX" n="b048a03"/>區域，在一二十年內亦尚為墊本多而收利少之時代，縱令寇擾中國沿海沿江之區域，
<lb ed="TX" n="b048a04"/>雖足以苦我國民，同時、亦令日本與各國之工商業咸歸於盡。近代強大之海陸空軍，
<lb ed="TX" n="b048a05"/>全仗工商業豐富之經濟力以為支持；日本今同在工商凋零、經濟恐慌之期間，又傾其
<lb ed="TX" n="b048a06"/>常備之強半海陸空軍以遠勞中國，耗費之繁，半年一載之後，兵力亦勢必隨經濟力而
<lb ed="TX" n="b048a07"/>蹶竭。況乎日本此次之侵掠中國，與前次之戰華、戰俄逈異：前為抵抗而發憤自強，
<lb ed="TX" n="b048a08"/>故國民極為奮興而一致；今則僅為一部份軍政財閥侵掠慾望所驅使，民心早不和順，
<lb ed="TX" n="b048a09"/>雖藉萬世一系之帝統以為維繫，而近來民氣囂張，赤化滋蔓，若戰事稍挫，加以工商
<lb ed="TX" n="b048a10"/>之失業日多，勞動之運動日增，革命何難突起！帝國因以傾覆，而軍政財閥隨而俱倒
<lb ed="TX" n="b048a11"/>，亦意中事。縱無他國從而相扼，恐已求似今日中國而不獲。何況日本今此侵掠中國
<lb ed="TX" n="b048a12"/>，本為干犯眾怒之舉，不恤鄰災，突施強暴，尤為神人之所共憤！且撕破非戰和平各
<pb ed="TX" xml:id="TX24.0015.b049a" n="b049a"/>
<lb ed="TX" n="b049a01"/>公約，各國雖以日本之狡強而無可奈何，然日本外交之孤立，當亦無可諱言。且美、
<lb ed="TX" n="b049a02"/>俄睒睒旁觀，均可與中國聯合而致日本之死命。美國今雖猶在勞工失業經濟恐慌中，
<lb ed="TX" n="b049a03"/>俄國今雖未渡過五年建設之難關，然中日抗戰時期一長，國際形勢必有變更，美、俄
<lb ed="TX" n="b049a04"/>之不甘自棄中國市場，安肯永不出與日本爭！即中國現今亦何嘗不可說美國以要結同
<lb ed="TX" n="b049a05"/>盟。若中國願以日本在東北及各地之強奪一切權利，盡舉以讓之美國，則美國不難因
<lb ed="TX" n="b049a06"/>之解決勞工失業之問題，而渡過經濟恐慌之難關。更可以美國若不援助中國，則中國
<lb ed="TX" n="b049a07"/>迫不獲已，當加入第三國際，與俄國協力造成共產蘇維埃之世界為要挾。美國恐德國
<lb ed="TX" n="b049a08"/>歸併第三國際，曾實行停戰債，豈不能因阻止中國之赤化而出兵助華乎？美國之海空
<lb ed="TX" n="b049a09"/>軍既足制服日本而有餘，中國之陸軍亦必可抵抗日本之陸軍，屆時雖不滅亡日本，日
<lb ed="TX" n="b049a10"/>本亦終難保持現有之地位，此固明若觀火之事。日本不乏明達人士，寧可不思及之！
<lb ed="TX" n="b049a11"/>再之、美若終不為動，則今執國政之中國國民黨，由孫中山先生聯俄容共而刱成，與
<lb ed="TX" n="b049a12"/>蘇俄及第三國際本有淵源，蘇俄赤化全球之野心，何曾稍戢？徒以實力未充，各面皆
<pb ed="TX" xml:id="TX24.0015.b050a" n="b050a"/>
<lb ed="TX" n="b050a01"/>無出路，故隱忍以待。我若迫不獲已，悉舉而加入第三國際，中俄接壤，橫亙歐亞，
<lb ed="TX" n="b050a02"/>據全球人口土地三分之一而強，蘇俄而得赤化中國，已足遂其以第三國際統一世界之
<lb ed="TX" n="b050a03"/>素願，寧不熱烈歡迎？而首當其衝以捲入共產漩渦者，必為日本，日本其時尚能以萬
<lb ed="TX" n="b050a04"/>世一系帝國自驕乎？然此雖可禍日本而出中國之氣，亦足禍中國而受制於美、俄，黃
<lb ed="TX" n="b050a05"/>種民族，東亞文化，既從此淪亡，普天率土，皆成白種或赤種黨之世界，亦非大地人
<lb ed="TX" n="b050a06"/>類之福！故我深願中、日國民，皆於此三致其顧慮焉。</p>
<lb ed="TX" n="b050a07"/><p xml:id="pTX24pb050a0701" style="margin-left:0em;text-indent:2em">更請進言和則可受相得益彰之福利：以日本之海陸空軍與中國之兵力聯合，退則
<lb ed="TX" n="b050a08"/>可保黃種在東亞為主人翁之地位，進則更可與馳驟世界之白人抗衡。而逐漸開發中國
<lb ed="TX" n="b050a09"/>地中之所蘊，兩國之民食可以無缺，工料可以足敷，日貨亦可暢銷中國市場，而中日
<lb ed="TX" n="b050a10"/>能待以平等，日民之移耕中國，能遵守中國之移民律，則邊荒諸省或亦可供日民之住
<lb ed="TX" n="b050a11"/>殖，日本之人口問題即不難解決。日人不破壞中國政府之統一安定，則五年十年間從
<lb ed="TX" n="b050a12"/>事建設，中國亦可由廣庶而進於富強，其為國防、外交、民食、經濟之福利如此。且
<pb ed="TX" xml:id="TX24.0015.b051a" n="b051a"/>
<lb ed="TX" n="b051a01"/>日本曾承受中國、印度古文化與近代之歐美文化，中國有其五千年來自刱之文化與承
<lb ed="TX" n="b051a02"/>受印度、天方及近代歐美之文化，中日若能和協，以東方道德的、精神的古文化為血
<lb ed="TX" n="b051a03"/>髓，以西方權利的、物質的新文化為骨肉，提煉融鑄成為世界大同文化，免除階級戰
<lb ed="TX" n="b051a04"/>爭之流血，共享和平，則不僅東亞黃種之幸福，亦為地球人類之利益？況乎歐、美列
<lb ed="TX" n="b051a05"/>強以英、美爭霸而戰，以共產主義與資本主義而戰，以德法世仇、法意爭權而戰，不
<lb ed="TX" n="b051a06"/>久終難免重開大戰。彼時、歐強失馭，中國可收復香港等遺地，中日可援英荷屬南洋
<lb ed="TX" n="b051a07"/>群島，及朝鮮、緬甸、暹羅、安南而成立為自由聯盟國家，更由中日扶助印度、錫蘭
<lb ed="TX" n="b051a08"/>另成為聯邦共和國，而以佛教為聯絡貫穿之總神經，此種人間之樂園，豈不即可實現
<lb ed="TX" n="b051a09"/>？嗟乎！我同洲、同種、同文之中日國民，於此安可不深思遠慮，而妄逞非理之欲，
<lb ed="TX" n="b051a10"/>徒爭可已之氣，竟舍坦途而不由，甘入陷阱而不辭耶？</p>
<lb ed="TX" n="b051a11"/><p xml:id="pTX24pb051a1101" style="margin-left:0em;text-indent:2em">夫中日和而相助之益與戰而互爭之損，既瞭如指掌，則中日固應速息戰歸和矣。
<lb ed="TX" n="b051a12"/>然和之方法當若何？於是吾深有慨于中山先生之早亡也。蓋中山先生真近代東方不易
<pb ed="TX" xml:id="TX24.0015.b052a" n="b052a"/>
<lb ed="TX" n="b052a01"/>見之大英雄，能獨窺其大。如陳友仁君自言其去年赴日之使命，蓋無非奉行中山先生
<lb ed="TX" n="b052a02"/>對于中日攜手之遺策，痛痛快快解決中日間一切之懸案，進而訂一真正共存共榮永久
<lb ed="TX" n="b052a03"/>和好之盟約而已。中國非此不易有統一建設之時，日本亦非此無可走之平安道路。日
<lb ed="TX" n="b052a04"/>本若能有繫鈴解鈴之勇，即日撤兵回國，淞、滬則恢復今年一月廿八日未開戰前之原
<lb ed="TX" n="b052a05"/>狀，東北則恢復去年九月十七日未發動前之原狀，聲明唯以同種同文進求共存共榮而
<lb ed="TX" n="b052a06"/>出此。兩國損失，中國何啻超過日本百千倍，但既和解成立，則中國之民氣既平，經
<lb ed="TX" n="b052a07"/>濟亦可復交，更進為詳陳利害，當可不堅阻國民黨奉行中山先生中日和盟之遺策。大
<lb ed="TX" n="b052a08"/>致中華民國須保全去年九月十七日前領土與政治之完整，而對于九月十七日前日本在
<lb ed="TX" n="b052a09"/>中國既得之權利，予以穩妥之保障，其一切未決之懸案，則由正當外交途徑而作互惠
<lb ed="TX" n="b052a10"/>之解決，中日和約即可成立，且可由和平而進於親善矣。所難者，特不知今之日本當
<lb ed="TX" n="b052a11"/>局有無高視遠見若中山先生之大英雄耳！此則竊有望於日本明達之士，能勇於為善，
<lb ed="TX" n="b052a12"/>群起以促其政府作此繫鈴解鈴之舉也。</p>
<pb ed="TX" xml:id="TX24.0015.b053a" n="b053a"/>
<lb ed="TX" n="b053a01"/><p xml:id="pTX24pb053a0101" style="margin-left:0em;text-indent:2em">比來默察日本之一部分軍政財閥，妄謂可乘戰勝中國而任情宰割，將以之斷送其
<lb ed="TX" n="b053a02"/>萬世一系之帝國，使東方黃種無復自主自強之國，使曾受用華、印、歐、美文化之東
<lb ed="TX" n="b053a03"/>亞優強民族，不免同淪滅于白人之手；而中國人民久受政禍天災，而又橫遭日本之蹂
<lb ed="TX" n="b053a04"/>躪，河山破碎，邦國疹瘁，怨憤沖霄，群抗強暴，不遑再計成敗、利鈍、禍福、死生
<lb ed="TX" n="b053a05"/>之慘苦，挺而走險，咸欲與日偕亡，致國民黨雖有中山先生對于中日之遺策，無敢提
<lb ed="TX" n="b053a06"/>商施行。在中日國民如此危若纍卵之際，而一方實有平安坦途可由，余為中日國民與
<lb ed="TX" n="b053a07"/>東亞黃種共免禍害計，為全世界人類咸享福利計，敢本我佛「我不入地獄誰入地獄」
<lb ed="TX" n="b053a08"/>之大無畏精神，不恤受全國人民之所忿惡，大聲疾呼，將繫鈴解鈴之議陳之日本當局
<lb ed="TX" n="b053a09"/>，孫中山先生對于中日之遺策獻之中日國民。如得中日大仁大智之士，察擇施行，則
<lb ed="TX" n="b053a10"/>余雖萬死亦忻樂焉！否則不歸美，即歸俄，恐中日非復東亞之主人矣。</p><byline cb:type="other">中華民國二十
<lb ed="TX" n="b053a11"/>一年三月十八日</byline><byline cb:type="other">（見海刊十三卷五期）</byline></cb:div>
</body></text></TEI>