<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cbeta-git/xml-p5a/master/schema/cbeta-p5a.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cb="http://www.cbeta.org/ns/1.0" xml:id="G104n2285">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title level="s">Fojiao Canon</title>
			<title level="s" xml:lang="zh-Hant">佛教大藏經</title>
			<title level="m" xml:lang="zh-Hant">大乘止觀述記</title>
			<title>Fojiao Canon, Electronic version, No. 2285 大乘止觀述記</title>
			<title xml:lang="zh-Hant">佛教大藏經數位版, No. 2285 大乘止觀述記</title>
			<author>民國 諦閑說</author>
			<respStmt>
				<resp>Electronic Version by</resp>
				<name>CBETA</name>
			</respStmt>
		</titleStmt>
		<editionStmt>
			<edition>單卷版 XML TEI P5b</edition>
		</editionStmt>
		<extent>20卷</extent>
		<publicationStmt>
			<idno type="CBETA">
				<idno type="canon">G</idno>.<idno type="vol">104</idno>.<idno type="no">2285</idno>
			</idno>
			<distributor>
				<name>財團法人佛教電子佛典基金會 (CBETA)</name>
				<address>
					<addrLine><email>service@cbeta.org</email></addrLine>
				</address>
			</distributor>
			<availability>
				<p>Available for non-commercial use when distributed with this header intact.</p>
			</availability>
			<date>2026-06-01 18:40:26 +0800</date>
		</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<bibl>佛教大藏經</bibl>
		</sourceDesc>
	</fileDesc>
	<encodingDesc>
		<projectDesc>
			<p xml:lang="en" cb:type="ly">Input by CBETA, Text as provided by Digital Archive of Jiang Wei-Nong's Collection which is funded by Dharma Drum Institute of Liberal Arts, Punctuated draft text as provided by Digital Archive of Jiang Wei-Nong's Collection which is funded by Dharma Drum Institute of Liberal Arts</p>
			<p xml:lang="zh-Hant" cb:type="ly">CBETA 人工輸入，法鼓文理學院「江味農居士著作全集數位典藏」提供，法鼓文理學院「江味農居士著作全集數位典藏」提供新式標點初稿</p>
		</projectDesc>
		<editorialDecl>
			<punctuation resp="DILA"><p>新式標點</p></punctuation>
		</editorialDecl>
		<tagsDecl>
			<namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
				<tagUsage gi="rdg">
					<listWit>
						<witness xml:id="wit.orig">【佛教】</witness>
						<witness xml:id="wit.cbeta">【CB】</witness>
					</listWit>
				</tagUsage>
			</namespace>
		</tagsDecl>
		<charDecl>
			<char xml:id="CB08504">
				<charName>CBETA CHARACTER CB08504</charName>
				<charProp>
					<localName>composition</localName>
					<value>[舀*炎]</value>
				</charProp>
				<charProp>
					<localName>normalized form</localName>
					<value>燄</value>
				</charProp>
				<mapping type="unicode">U+269A8</mapping>
				<mapping cb:dec="991544" type="PUA">U+F2138</mapping>
			</char>
		</charDecl>
	</encodingDesc>
	<profileDesc>
		<langUsage>
			<language ident="en">English</language>
			<language ident="zh-Hant">Chinese (Traditional)</language>
		</langUsage>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<change when="2026-06-01">
			<name>Ray Chou 周邦信</name>Created initial TEI XML P5a version with bm2p5a.py
		</change>
	</revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body>
<cb:mulu type="其他" level="1">二別解文義</cb:mulu><cb:mulu type="其他" level="2">二廣作分別（正宗分）</cb:mulu><cb:mulu type="其他" level="3">二詳答</cb:mulu><cb:div type="other"><cb:div type="other"><cb:div type="other">
<milestone unit="juan" n="16"/>
<lb ed="G" n="0790a02"/><p xml:id="pG104p0790a0201" style="margin-left:1em;">（辛）三通簡。分三。（壬）初正簡示。二約幻喻。三約夢喻。初中四。（癸）初簡止觀功能。二簡四重深義。三簡修有次
<lb ed="G" n="0790a03"/>第。四簡妄執須除。今初。</p>
<lb ed="G" n="0790a04"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0790a0401">上來三番明止觀二門。當知觀門，即能成立三性緣起為有。止門即能除滅三性，得入三無性。入三無性者：
<lb ed="G" n="0790a05"/>謂除分別性，入無相性。除依他性，入無生性。除真實性，入無性性。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0790a06"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0790a0601" style="margin-left:1em;">此明止觀二門，各有功能也。蓋觀能成立三性，是為緣起有門。止能證入三無性，是為解脫空門。觀門中，
<lb ed="G" n="0790a07"/>初觀五陰六塵等法，皆由無明妄想分別而有。即成分別性緣起。何以故？一切法若離分別，本來非有故。
<lb ed="G" n="0790a08"/>次觀諸法唯識所變，皆是虛相。即成依他性緣起。何以故？因緣和合，唯虛無實故。更觀諸法有即非有，唯
<lb ed="G" n="0790a09"/>是一心。即成真實性緣起。何以故？心外無法故。如是三性緣起，是為真空不空，成立妙有。止門中，初則了
<lb ed="G" n="0790a10"/>達諸法本來非實，何必分別。執實之心即滅。則離分別，入無相性。何以故？分別原以執相實有為性，今不
<lb ed="G" n="0790a11"/>執相故。次復了達無實之虛，唯心所現。本自不生，今即無滅。執虛之心亦息。則離依他，入無生性。何以故？
<lb ed="G" n="0790a12"/>依他原以緣生虛相為性，今知無生故。更復了達真心，離四句絕百非，不可自生分別。橫執之真亦滅。則
<lb ed="G" n="0790a13"/>離真實，入無性性。何以故？真實原執別有真心為性，今知不可分別故。心體本寂故。此中第一重無相性，
<lb ed="G" n="0790a14"/>為空解脫門。第二重無生性，為無相解脫門。<note place="inline">無相性，是不執虛為實。無相解脫，是不執虛相。</note>第三重無性性，為無作解脫門。<note place="inline">一名無願
<lb ed="G" n="0790a15"/>亦名無起。</note>空、無相、無作三解脫門，即三三昧，一名三三摩地。是為重空三昧，諸空不生也。又當文云，除滅三性
<lb ed="G" n="0790a16"/>者。非謂三性可除，乃是捨離三性之執。如《金剛經》云：「法尚應捨」，是捨法執，非捨法也。</p></cb:div>
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0791a" n="0791a"/>
<lb ed="G" n="0791a01"/><p xml:id="pG104p0791a0101" style="margin-left:1em;">（癸）二簡四重深義。</p>
<lb ed="G" n="0791a02"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0791a0201">就真實性中，所以有四番明止觀者。但此窮深之處，微妙難知。是故前示妄空非實，除妄空以明止。即是無
<lb ed="G" n="0791a03"/>性性。次一顯即偽是真，息異執以辨寂。即是無真性。是故無性性，或名無無性。或云無真性也。第三一重止
<lb ed="G" n="0791a04"/>觀者，即是根本真如三昧。最後第四一重止觀者，即是雙現前也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0791a05"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0791a0501" style="margin-left:1em;">此明真實性中，所以四番明止觀者。因此性窮極深玄，微妙難知故。何謂微妙難知？謂研窮性體，至幽深
<lb ed="G" n="0791a06"/>處。則不可以名名，不可以相相，不可以念念，不可以緣緣，直是不可思議。故曰微妙。且二乘天眼，亦不能
<lb ed="G" n="0791a07"/>見。菩薩慧眼，見亦不能了了。等覺菩薩法眼，猶如隔羅望月。佛眼但見一如，並無異相。故曰難知也。妄空
<lb ed="G" n="0791a08"/>者。謂分別依他二性之執雖空，但不可執空為實。執則雖空亦妄，非真實性矣。前第一番遣之云：何有無
<lb ed="G" n="0791a09"/>法，以為淨心。是示妄空非實也。又云：執無之心即滅，則名為止。是除妄空以明止也。以妄空既除，便成真
<lb ed="G" n="0791a10"/>實，故曰即是無性性。或名無無性者。既不執無，是二性之無，亦無之矣。此乃真實性也。然亦不可執。執則
<lb ed="G" n="0791a11"/>猶有異相，亦非真實。故第二番復遣之云：設使分別，正是淨心。是顯即偽是真也。又云：淨心之體，常無分
<lb ed="G" n="0791a12"/>別。是息異執以辨寂也。以即偽便是，更無異真，故曰即是無真性。總之，或名無性性，或名無無性，或名無
<lb ed="G" n="0791a13"/>真性，所以立此三名者。正顯真性微妙，不可思議。少著情見，便非淨心。《圓覺經》曰：有作思惟，從有心起。皆
<lb ed="G" n="0791a14"/>是六塵妄想緣氣，非實心體。已如空華。用此思惟，辯於佛境。猶如空華，復結空果。展轉妄想，無有是處。今
<lb ed="G" n="0791a15"/>故立此三名，展轉除遣。遣至無可遣時，方顯真心。如第一番曰：淨心離四句，何得以此無法為淨心，是為
<lb ed="G" n="0791a16"/>約離遣即，顯無性性義也。第二番曰：何有異法，可緣可念。能覓淨心者，即是淨心。是為約即遣離，顯無真
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0792a" n="0792a"/>
<lb ed="G" n="0792a01"/>性義也。第三番曰：念即自息，名證真如。即為大寂靜止門。又曰：即於定中，興起大用。是為亦即亦離，非即
<lb ed="G" n="0792a02"/>非離，以顯根本真如三昧之義。第四番寂照同時。正顯三性即而常離，離而常即之義。合此四義，顯其窮
<lb ed="G" n="0792a03"/>深微妙。以明真實性中止觀，必須雙遮雙照。三諦圓融。方見不思議性體也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0792a04"/><p xml:id="pG104p0792a0401" style="margin-left:1em;">（癸）三簡修有次第。</p>
<lb ed="G" n="0792a05"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0792a0501">又復行者。若利機深識，則不須從第一分別性修。但徑依第二依他性修。此依他性，亦得名分別性。以具有
<lb ed="G" n="0792a06"/>二性義也。若不能如是者，即須次第從第一性修，然後依第二性修，依次而進也。終不得越前二性，徑依第
<lb ed="G" n="0792a07"/>三性修也。又復雖是初行，不妨念念之中，三番並學。資成第三番也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0792a08"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0792a0801" style="margin-left:1em;">大師婆心一片。誥誡行者，不可貢高，致成邪執。故出此文。蓋根性既利，識見復深者。聞知諸法虛相，唯心
<lb ed="G" n="0792a09"/>所現，便能領會。是其垢障較薄，則徑觀因緣生法，有即非有，未嘗不可。若或未然。即須依次而進，先從分
<lb ed="G" n="0792a10"/>別性修，除其執實之心也。須知徑依第二性修者。非謂凡夫聞得諸法是幻，便能除其執實。以依他亦得
<lb ed="G" n="0792a11"/>名為分別，本具有二性之義。如前約依他辨三性中，明不淨分即分別性是也。是故觀依他性時，亦得除
<lb ed="G" n="0792a12"/>其分別執情。故可徑依耳。所以終不得徑依第三性修者。以第三性，並非離前二性別有。前云除分別除
<lb ed="G" n="0792a13"/>依他，並非除彼二性，乃除其病。若其病未除，自恃根利識深，謂我已知分別依他，有即非有，唯是一心，便
<lb ed="G" n="0792a14"/>可徑觀第三性者。不知即此徑觀第三性之一念，便是妄想。便成邪執。何以故？捨流覓水，非真水故。是故
<lb ed="G" n="0792a15"/>但能諦觀分別及依他性，除其執情，任運自得證真實性。所謂息波入水是也。知此則無論如何根利識
<lb ed="G" n="0792a16"/>深，終不得越前二性，徑依第三性修，其理可明矣。前破大乘人執中，已具明徑依真實性修之過。今更為
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0793a" n="0793a"/>
<lb ed="G" n="0793a01"/>之簡示。大師垂誡之意深矣。行人須三復此言，不可躐等也，又復下，是明雖不可越次，然不妨並學。如初
<lb ed="G" n="0793a02"/>修觀時，了達妄執之實，當體即空。見與見緣，本無所有。即依他性。了達因緣生法，亦唯心現。所謂此見及
<lb ed="G" n="0793a03"/>緣，元是菩提妙淨明體即真實性。是謂三番並學。亦可為修真實性之助力。故曰資成第三番。由此益知
<lb ed="G" n="0793a04"/>念佛法門之妙矣。不必辨三性次第。而三性三無性，舉一念而全收。一念相應，即一念佛。念念相應，即念
<lb ed="G" n="0793a05"/>念佛。即空即假即中，縱橫自在。所謂如幻三摩提，彈指超無學。真最勝方便也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0793a06"/><p xml:id="pG104p0793a0601" style="margin-left:1em;">（癸）四簡妄執須除。</p>
<lb ed="G" n="0793a07"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0793a0701">問曰：既言真實性法。有何可除？若可除者，即非真實。答曰：執二無以為真實性者，即須除之。故曰無無性。妄
<lb ed="G" n="0793a08"/>智分別淨心，謂為可觀者。亦須息此分別異相，示其無別真性可得分別。故言無真性。但除此等於真性上
<lb ed="G" n="0793a09"/>橫執之真，非謂除滅真如之體。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0793a10"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0793a1001" style="margin-left:1em;">上云：除真實性，入無性性。不得意者，將謂真性豈可除耶？故出此文以簡示之。須知言真實性者。但以分
<lb ed="G" n="0793a11"/>別之妄，顯其是真。以依他之虛，顯其是實耳。實則真即一切真。實即一切實。蓋淨心離一切相，本絕對待。
<lb ed="G" n="0793a12"/>淨心即一切法，不可分別。由是義故。因其執無以為性，執性別有真，故曰無無方是性。此除其執彼二無
<lb ed="G" n="0793a13"/>之念也。又曰無真方是性。此除其執有異真之念也。但因真性上，不可起執。纔有橫執，真即成妄。故須除
<lb ed="G" n="0793a14"/>遣。非謂除滅真如之體也。豈但真實性無可除。即分別依他，亦心體之相用。復何可除。前云除滅三性，皆
<lb ed="G" n="0793a15"/>是除其妄執。所謂但除其病，而不除法是也，不可誤會。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0793a16"/><p xml:id="pG104p0793a1601" style="margin-left:1em;">（壬）二約幻喻。分三。（癸）初標章。二正說。三例結。今初。</p>
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0794a" n="0794a"/>
<lb ed="G" n="0794a01"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0794a0101">復更有譬喻，能顯三性止觀二門。今當說之。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0794a02"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0794a0201" style="margin-left:1em;">此部大乘止觀。乃南嶽大師，下化眾生上成佛道之書。所以稱為曲授心要者。因此是明心見性，甚深法
<lb ed="G" n="0794a03"/>要，賅括如來一代時教。今為迷途眾生說之，若不巧設方便，曲曲指授，何能了解？是以上來先令知得清
<lb ed="G" n="0794a04"/>淨自心，以為依止修行之本，故初明止觀依止。又因眾生正在迷中。若不定境，以為觀心方便，從何入手？
<lb ed="G" n="0794a05"/>故次開一心為三自性，而明止觀境界。更復說明三自性修行體狀，以示如何證入三無性，復其清淨自
<lb ed="G" n="0794a06"/>心。即此三明止觀體狀是也。我大師亦已委曲詳明，發揮盡致矣。然而三性無際，舉一全收。其中真妄互
<lb ed="G" n="0794a07"/>融，性相不礙之處，幽深微妙。誠恐久在迷途之人，雖聞法說，猶難曉了。故更說此譬喻顯之。務令行者洞
<lb ed="G" n="0794a08"/>然於觀止二門體狀。則依之進修，可收事半功倍之效。如此善巧方便，真大師徹底悲心也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0794a09"/><p xml:id="pG104p0794a0901" style="margin-left:1em;">（癸）二正說。又三。（子）初喻觀門。二喻止門。三止觀合辨。今初。</p>
<lb ed="G" n="0794a10"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0794a1001">譬如手巾。本來無兔。真實性法，亦復如是，唯一淨心，自性離相也。加以幻力，巾似兔現。依他性法，亦復如是。
<lb ed="G" n="0794a11"/>妄熏真性，現六道相也。愚小無知，謂兔為實。分別性法，亦復如是。意識迷妄，執虛為實。是故經言。一切法如
<lb ed="G" n="0794a12"/>幻。此喻三性觀門也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0794a13"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0794a1301" style="margin-left:1em;">此喻三性以明觀也。初，以巾喻淨心。以巾本無兔，喻心本離相。是為真實性法。凡所有相，皆是虛妄。自性
<lb ed="G" n="0794a14"/>離相，故為真實也。次，以現兔喻現六道相。以兔依幻現，喻相依妄熏而現。是為依他性法。三，以執兔為實，
<lb ed="G" n="0794a15"/>喻執虛相為實。以愚小無知，喻意識迷妄。是為分別性法。如斯譬喻，顯明極矣。是故下，引如來藏經為證。
<lb ed="G" n="0794a16"/>一切法謂五陰六塵等。是皆依熏所現，故曰如幻。此明緣起之法，皆是幻有也。如理觀察真實本有如巾。
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0795a" n="0795a"/>
<lb ed="G" n="0795a01"/>依他全假如幻兔。分別全空，如執幻兔為實。是為觀門。故結之曰，此喻三性觀門也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0795a02"/><p xml:id="pG104p0795a0201" style="margin-left:1em;">（子）二喻三無性止門。</p>
<lb ed="G" n="0795a03"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0795a0301">若知此兔，依巾似有，唯虛無實。無相性智，亦復如是。能知諸法依心似有，唯是虛狀，無實相性也。若知虛兔
<lb ed="G" n="0795a04"/>之相，唯是手巾。巾上之兔，有即非有，本來不生。無生性智，亦復如是。能知虛相唯是真心。心所現相，有即非
<lb ed="G" n="0795a05"/>有，自性無生也。若知手巾本來是有，不將無兔以為手巾。無性性智，亦復如是。能知淨心本性自有，不以二
<lb ed="G" n="0795a06"/>性之無為真實性。此即喻三無性止門也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0795a07"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0795a0701" style="margin-left:1em;">此喻三無性以明止也。初，能知<note n="0795a0701" resp="CBETA" type="add">兔【CB】，免【佛教】</note><app n="0795a0701"><lem wit="【CB】" resp="CBETA">兔</lem><rdg wit="【佛教】">免</rdg></app>依巾有，唯虛無實。喻能知諸法心現，無實相性。是為無相性智。無實相
<lb ed="G" n="0795a08"/>性者。謂分別性所執，唯是虛狀而無實也。次，能知唯是一巾，兔本不生，有即非有。喻能知唯是淨心，虛相
<lb ed="G" n="0795a09"/>非有，自性無生。是為無生性智。自性無生者，自性中本無生滅也。三，能知巾是本有，不將無兔以為巾。喻
<lb ed="G" n="0795a10"/>能知淨心本有，不執二性之無以為心。是為無性性智。須知修觀時，了達三自性是一心之緣起，便是三
<lb ed="G" n="0795a11"/>無性智。即以此三智，遣除三自性之病。病除即入三無性而為止矣。故曰，此即喻三無性止門也。蓋三智
<lb ed="G" n="0795a12"/>為能照，三自性為所照。三智為能顯，三諦為所顯。三諦者，即三無性是。以無相性智，觀照徧計所執，當體
<lb ed="G" n="0795a13"/>即空，而入無相性。即顯真諦理也。以無生性智，觀照依他性虛，有即非有，而入無生性。即顯俗諦理也。以
<lb ed="G" n="0795a14"/>無性性智，觀照性體本有。不因無相無生，方有真實。如即兔是巾，何必無兔方為有巾也。則入無性性，而
<lb ed="G" n="0795a15"/>顯中諦理矣。所謂一中一切中。即二邊便是中道，無假無空而非中也。南嶽此喻，通身吐露。真善巧哉！</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0795a16"/><p xml:id="pG104p0795a1601" style="margin-left:1em;">（子）止觀合辨。</p>
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0796a" n="0796a"/>
<lb ed="G" n="0796a01"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0796a0101">是故若欲捨離世諦。當修止門，入三無性。若欲不壞緣起，建立世諦。當修觀門，解知三性。若不修觀門，即不
<lb ed="G" n="0796a02"/>知世諦所以緣起。若不修止門，即不知真諦所以常寂。若不修觀門，便不知真即是俗。若不修止門，即不知
<lb ed="G" n="0796a03"/>俗即是真。以是義故。須依幻喻，通達三性三無性。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0796a04"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0796a0401" style="margin-left:1em;">修觀為緣起有門。修止為解脫空門。空有二門，偏即成病。必須並修。以是之故，今復止觀合辨也。合辨義
<lb ed="G" n="0796a05"/>有三重。重重深入。初義中，若不修止，即不能證入三無性。故欲捨離世諦，了脫生死者，當修止門。若不修
<lb ed="G" n="0796a06"/>觀，即不能解知三性。故欲建立世諦，廣度眾生者，當修觀門。此中先止後觀者。明由定生慧，自度乃能度
<lb ed="G" n="0796a07"/>他也。世諦即是俗諦。次義中，謂由一心建立三自性，便是世諦緣起之所以。若不知之，如何度眾生？故當
<lb ed="G" n="0796a08"/>修觀。泯三性入三無性，便是真諦常寂之所以。若不知之，如何了生死？故當修止。三義中，謂修觀不但知
<lb ed="G" n="0796a09"/>俗諦，且知真即是俗。修止不但知真諦，且知俗即是真。即者，不二之義。真俗相即，便是不住生死，不入涅
<lb ed="G" n="0796a10"/>槃，中道第一義諦。所謂終日不變，而終日隨緣。終日隨緣，復終日不變。是之謂妙法蓮花。以是義故下結
<lb ed="G" n="0796a11"/>成。謂如上來所舉之義，必須止觀並運，以解知三性。證入三無性也。若於法說未明者，便須依幻喻以通
<lb ed="G" n="0796a12"/>達之。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0796a13"/><p xml:id="pG104p0796a1301" style="margin-left:1em;">（癸）三例結。</p>
<lb ed="G" n="0796a14"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0796a1401">如幻喻能通達三性三無性。其餘夢，化，影，像，水月，陽<g ref="#CB08504"/>，乾城，餓鬼等喻。但是依實起虛，執虛為實者，悉喻三
<lb ed="G" n="0796a15"/>性。類以可知。若直以此等諸喻依實起虛故，偏喻依他性亦得也。但虛體是實，即可喻真實性。虛隨執轉，即
<lb ed="G" n="0796a16"/>可喻分別性。是故此等諸喻，通譬三性。解此喻法次第無相，即可喻三無性也。</p></cb:div>
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0797a" n="0797a"/>
<lb ed="G" n="0797a01"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0797a0101" style="margin-left:1em;">初謂，凡依實起虛，執虛為實等法，悉可譬喻三性。可由幻喻，類推而知。如心之現夢，山之化雲，燈下見影，
<lb ed="G" n="0797a02"/>鏡中現像，以及水中之月，曠野之陽<g ref="#CB08504"/>，海上之乾闥婆城，謂樹橛為餓鬼等，皆可為喻。其所依之實，可喻
<lb ed="G" n="0797a03"/>真實性。所起之虛，可喻依他性。執虛為實，則喻分別性也。次謂，若以依實起虛之影像等，偏喻依他性者。
<lb ed="G" n="0797a04"/>則即就依他而辨三性，亦得。蓋虛相當體，原是實所變現，如本識中淨分。即可喻真實性。虛相隨執，轉而
<lb ed="G" n="0797a05"/>成為妄境，如本識中染分。即可喻分別性。末復謂，此等諸喻，既通喻三性，即可喻三無性。次第無相者。如
<lb ed="G" n="0797a06"/>先除分別執實，入無相性，即是無相相。次除依他執虛，入無生性，即是無生相。更除真性上橫執之真，入
<lb ed="G" n="0797a07"/>無性性，即是無性相也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0797a08"/><p xml:id="pG104p0797a0801" style="margin-left:1em;">（壬）三約夢喻。</p>
<lb ed="G" n="0797a09"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0797a0901">又更分別夢喻，以顯三性三無性，譬如凡夫慣習諸法故，即於夢中心現諸法。依他性法，亦復如是。由無始
<lb ed="G" n="0797a10"/>已來果時無明，及以妄想，熏習真實性故。真心依熏，現於虛相果報也。彼夢裏人，為睡蓋所覆故。不能自知
<lb ed="G" n="0797a11"/>己身他身，皆是夢心所作，即便執為實事。是故夢裏自他種種受用得成。分別性法，亦復如是。意識為果時
<lb ed="G" n="0797a12"/>無明所迷故。不知自他，咸是真心依熏所作，便即妄執為實。是故自他種種受用得成也。是以經言。是身如
<lb ed="G" n="0797a13"/>夢，為虛妄見。虛者，即是依他性。妄者，即是分別性。此即緣起三性為觀門也。然此夢中所執為實者，但是夢
<lb ed="G" n="0797a14"/>心之相。本無有實。分別性法，亦復如是。但是虛想從心所起，本來無實。即是無相性也。又彼夢中虛相，有即
<lb ed="G" n="0797a15"/>非有。唯是夢心，更無餘法。依他性法，亦復如是。自他虛相，有即非有。唯是本識，更無餘法。即是無生性也。又
<lb ed="G" n="0797a16"/>彼夢心，即是本時覺心。但由睡眠因緣故，名為夢心。夢心之外，無別覺心可得。真實性法，亦復如是。平等無
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0798a" n="0798a"/>
<lb ed="G" n="0798a01"/>二。但以無明染法熏習因緣故，與染和合，名為本識。然實本識之外，無別真心可得。即是無性性法。此即除
<lb ed="G" n="0798a02"/>滅三性為止門也。以是喻故。三性三無性，即可顯了。此明止觀體狀中，約染濁三性以明止觀體狀竟。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0798a03"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0798a0301" style="margin-left:1em;">此中可分為五。初兩句，標。次，譬如至觀門也，喻三性。三然此至止門也，喻三無性。四以是喻故兩句，結成。
<lb ed="G" n="0798a04"/>五末兩句，總結。初標者。就上八喻中，更將夢喻分晰說之。俾三性三無性，益得顯明也。次喻三性中，由慣
<lb ed="G" n="0798a05"/>習而現夢，喻由妄熏而現相也。睡蓋所覆者，謂睡眠能蓋覆心性。此是五蓋之一。五蓋者。貪欲蓋，瞋恚蓋，
<lb ed="G" n="0798a06"/>睡眠蓋，掉悔蓋，疑蓋也。果時無明等，解已見前。是身如夢，猶言人生若夢。見之似有，全為虛妄。故曰為虛
<lb ed="G" n="0798a07"/>妄見。此兩句見維摩詰經。此中但舉分別依他，未及真實者。蓋以能夢之人醒時心，喻真實性，可不煩言
<lb ed="G" n="0798a08"/>而知也。三喻三無性中，夢心即是本時覺心者。謂夢中心，即是本來之醒時心。並非二心。故夢心之外，無
<lb ed="G" n="0798a09"/>別醒心可得。喻分別依他，即是真實。不可執二無以為心也。故曰平等無二。其餘文相易知。四結中謂以
<lb ed="G" n="0798a10"/>此夢喻止觀體狀，更可顯了矣。永嘉大師曰：夢裏明明有六趣。覺後空空無大千。三性三無性，一迷一悟，
<lb ed="G" n="0798a11"/>正如一夢一醒。南嶽以夢喻止觀體狀，巧妙已極。上來法說喻說，真可謂有義皆彰。無微弗顯。明得此大
<lb ed="G" n="0798a12"/>乘止觀法門，尚有何法不明哉！五，總結染濁三性之止觀體狀已竟。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0798a13"/><p xml:id="pG104p0798a1301" style="margin-left:1em;">（庚）二約清淨三性。分三。（辛）初分科。二各釋。三通簡。今初。</p>
<lb ed="G" n="0798a14"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0798a1401">次明清淨三性中止觀體狀。就中亦有三番。一明分別性中止觀體狀。二明依他性中止觀體狀。三明真實
<lb ed="G" n="0798a15"/>性中止觀體狀。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0798a16"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0798a1601" style="margin-left:1em;">淨分三性與染分三性，名同相異者。蓋名從性。其性既同，故名亦同。相從體。<note place="inline">體謂三性當體。非體相用之體也。</note>體有清濁，
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0799a" n="0799a"/>
<lb ed="G" n="0799a01"/>故相有清濁也。是故欲明其相之所以不同，不可不知其體。其義上來雖已散見。今復為撮要對舉以明
<lb ed="G" n="0799a02"/>之，則條理秩然，更易明了矣。一、染分別，以無明妄想為體。若無妄想，便不分別故。淨分別，以方便智波羅
<lb ed="G" n="0799a03"/>蜜為體。對緣攝化，皆由此智現起故。二、染依他，即是十八界果報虛相。其中內根外塵，以八識相分為體。
<lb ed="G" n="0799a04"/>五六七識，以八識見分為體。淨依他，即是三身四淨土，以清淨不空如來藏為體也。三、染真實，即是有垢
<lb ed="G" n="0799a05"/>淨心，以八識中清淨真如為體。<note place="inline">即在染之真。</note>淨真實，即是無垢淨心。以平等不二，如來藏一性為體也。體既辨
<lb ed="G" n="0799a06"/>明，則知三性分為淨染之所以矣。以是義故，淨分止觀，與染分止觀，修法雖同，而所觀之境，復不同也。蓋
<lb ed="G" n="0799a07"/>染分，是以五陰為所觀境。所謂觀身實相，念自佛三昧也。淨分是以三寶為所觀境。所謂觀佛實相，念他
<lb ed="G" n="0799a08"/>佛三昧也。以其是從佛果德上起觀，故其力尤巨。淨土宗便是用此法門。又清淨三性止觀體狀，蓮池大
<lb ed="G" n="0799a09"/>師所云理一心念佛者，不外此法。然念佛人若不能修理一心，即專修事一心，亦決定往生。以仗彌陀接
<lb ed="G" n="0799a10"/>引之力故，此尤淨宗異於他宗處。須知念佛念到事一心時，則佛外無念，念外無佛。便是佛心我心，平等
<lb ed="G" n="0799a11"/>一如，即理一心矣。所以念佛法門，稱為三根普被，最勝方便也。念佛人不可不知。又復專念他佛者，於對
<lb ed="G" n="0799a12"/>遇境緣，起心動念時。亦無妨依染分止觀，次第而修，以資成念佛之力也。餘如釋要中廣明。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0799a13"/><p xml:id="pG104p0799a1301" style="margin-left:1em;">（辛）二各釋。即分三。（壬）初約分別性。二約依他性。三約真實性。今初。</p>
<lb ed="G" n="0799a14"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0799a1401">第一分別性中止觀體狀者。謂知一切諸佛菩薩所有色身，及以音聲，大悲大願。依報眾具，殊形六道，變化
<lb ed="G" n="0799a15"/>施設。乃至金軀現滅，舍利分頒，泥木雕圖，表彰處所。及以經教威儀，住持等法。但能利益眾生者。當知皆由
<lb ed="G" n="0799a16"/>大悲大願之熏，及以眾生機感之力，因緣具足，熏淨心故。心性依熏，顯現斯事。是故唯是真性緣起之能。道
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0800a" n="0800a"/>
<lb ed="G" n="0800a01"/>理即無實也。但諸眾生有無明妄想故，曲見不虛。行者但能觀察，知此曲見執心，是無明妄想者。即名為觀。
<lb ed="G" n="0800a02"/>以知此見是迷妄故，強作心意，觀知無實，唯是自心所作。如是知故，實執止息。即名為止。此是分別性中從
<lb ed="G" n="0800a03"/>觀入止也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0800a04"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0800a0401" style="margin-left:1em;">初句，標。自謂知至眾生者，明所觀境。自當知至曲見不虛，明能觀慧。自行者至為觀，正明觀行。自以知至
<lb ed="G" n="0800a05"/>為止，正明止行。末句，結。明所觀境中。謂知「知」字，即是第六識慧心所。若無此慧，即不能知依三寶為所觀
<lb ed="G" n="0800a06"/>境矣。色身，音聲，悲願，為身口意三輪。<note place="inline">輪義見前。</note>蓋相好光明，為神通輪。說法音聲，為正教輪。大悲大願，為記心
<lb ed="G" n="0800a07"/>輪。依報謂淨土。眾具如水鳥風樹等。殊形六道，即前文所謂現同六道。此皆佛之變化所作，為眾生而施
<lb ed="G" n="0800a08"/>設，故曰變化施設。上來色身音聲，約在世言。亦可通指示滅以後。如《地藏本願經》光目女，見過去「清淨蓮
<lb ed="G" n="0800a09"/>華目如來」，金色晃耀，如須彌山。及婆羅門女聞先佛「覺華定自在王如來」空中聲曰：泣者聖女，勿至悲哀
<lb ed="G" n="0800a10"/>等是也。悲願至變化施設，通指在世及滅後言可知。下金軀現滅，乃至住持等法，則專指滅後言也。佛於
<lb ed="G" n="0800a11"/>俱尸那國雙樹林中，示現滅度。是為金軀現滅。滅後以三昧火遷化。分八萬四千舍利作三分。一分忉利
<lb ed="G" n="0800a12"/>天，一分龍宮，一分十六大國，各為造塔供養。是為舍利分頒。泥木雕圖，謂佛菩薩種種造像也。如塑泥刻
<lb ed="G" n="0800a13"/>木，金石雕鑄，紙帛圖繡等。表彰處所，即指供養舍利造像之處。如塔廟等是也。經教謂經律論三藏。威儀
<lb ed="G" n="0800a14"/>者，嚴淨毘尼，有威可畏，有儀可法也。即指僧眾言。須知出家釋子，首重戒律。戒律精嚴，謂之威儀。所謂行
<lb ed="G" n="0800a15"/>如風。立如松。坐如鐘。臥如弓。如風者向前直行，不左右顧。如松如鐘，言其端凝。如弓者右脅而臥。行住坐
<lb ed="G" n="0800a16"/>臥，具足四大威儀，令人對於佛法，深生信仰，是之謂福田。是之謂僧寶。住持等法，統承舍利等言之。舍利
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0801a" n="0801a"/>
<lb ed="G" n="0801a01"/>造像，住持佛寶也。經教住持法寶也。威儀住持僧寶也。但能利益眾生者，總結上文。蓋三輪以及住持等
<lb ed="G" n="0801a02"/>法，能令眾生轉惡生善，離苦得樂，返妄證真。故曰利益。明能觀慧中。心依熏現，及真性緣起等句，當雙約
<lb ed="G" n="0801a03"/>佛與眾生言之。於義方圓。蓋約佛邊說，是以大悲大願之熏力為因。復以眾生機感之熏力為緣。因緣具
<lb ed="G" n="0801a04"/>足，熏於無垢淨心，而現起施設利益等事。約眾生邊言，則以一心悲仰<note place="inline">即機感也</note>為因。復以佛菩薩大悲大願
<lb ed="G" n="0801a05"/>為增上緣。因緣和合，熏於在障之真<note place="inline">此眾生之淨心也</note>故，緣起表彰住持等事也。真性即真實性。緣起即依他性。
<lb ed="G" n="0801a06"/>能謂功能力用。當知如斯利益之法。皆由佛菩薩大悲大願，及眾生之機感，互為因緣。因緣和合，熏於淨
<lb ed="G" n="0801a07"/>心，現起斯事耳。若即執此緣起之法，以為真實究竟。而不知觀照自性三寶，轉其凡心而見佛心。便是向
<lb ed="G" n="0801a08"/>外馳求。其亦大負己靈，大負佛恩矣。《金剛經》曰：若以色見我，以音聲求我，是人行邪道，不能見如來。又復
<lb ed="G" n="0801a09"/>經言。若有法過涅槃者，我亦說彼如幻。有如斯等道理，何得執以為實也。譬如現前講經法會，亦復如是。
<lb ed="G" n="0801a10"/>蓋以宏法之願，為其因心。住持三寶，為增上緣。因緣和合，現起此會。以道理言，即無實也。無實者，非謂無
<lb ed="G" n="0801a11"/>其事。謂其因緣和合則生，緣散即滅。既有生滅，便是虛相。故曰無實。所以作各種佛事但令執著外相，以
<lb ed="G" n="0801a12"/>為即此便是真實究竟。便成有漏之因。還招有漏之果。何以故？執虛為實乃曲見。非正見。即是無明妄想
<lb ed="G" n="0801a13"/>故。上來所說觀境觀慧。乃大師開示行人，凡修清淨分別性止觀者，應如是定境觀心也。以下方為正明
<lb ed="G" n="0801a14"/>觀止二行。正明觀行中。謂修行人但能如上來所明。知此曲見執心，是無明妄想者。便是入道初門。故曰
<lb ed="G" n="0801a15"/>即名為觀也。正明止行中。此見即指曲見。迷謂無明。妄即妄想。觀知無實，自心所作者。謂觀知三寶住持
<lb ed="G" n="0801a16"/>等法，皆由佛菩薩大悲大願，及眾生機感，因緣和合，熏心顯現。則唯是真性緣起之能，道理即無實也。即
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0802a" n="0802a"/>
<lb ed="G" n="0802a01"/>復知得此境顯現於行者前，亦唯是行者自己心性緣起之能，道理亦復無實。強作心意者，此正修止功
<lb ed="G" n="0802a02"/>夫也。蓋雖知迷妄無實，唯是心作。然而習氣深厚，必須強力違之，作意觀照。俾得熟處轉生，生處轉熟，方
<lb ed="G" n="0802a03"/>能如是觀知。以如是知故，則解性增明，執實之心方能止息也。實執既息，故曰即名為止。須知無明妄想，
<lb ed="G" n="0802a04"/>與染分全同，乃今名為清淨者。前是染濁五陰為所觀境。今則清淨三寶為所觀境。緣境既勝。故雖執相，
<lb ed="G" n="0802a05"/>成有漏因，而是善非惡，故名清淨。此義不可不知也。又佛法施設，原為令眾生返妄證真。若其著相而求，
<lb ed="G" n="0802a06"/>不過得人天福報，仍在輪迴中轉。豈是利益眾生之本旨。所以必須遣其執心曲見，俾得返觀內照，銷歸
<lb ed="G" n="0802a07"/>不生滅之自性上。故曰無實耳。不可誤認住持三寶一切佛事，無有實益，可以輕忽視之。此義尤不可不
<lb ed="G" n="0802a08"/>知也。末句，結成。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0802a09"/><p xml:id="pG104p0802a0901" style="margin-left:1em;">（壬）二約依他性。</p>
<lb ed="G" n="0802a10"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0802a1001">第二依他性中止觀門者。謂因前止門故。此中即知諸佛淨德，唯心所作虛權之相也。以不無虛相緣起故。
<lb ed="G" n="0802a11"/>故得淨用圓顯，示酬曠劫之熏因。即復對緣攝化故。故得澤霑細草，表起無邊之感力。斯乃淨心緣起，寂而
<lb ed="G" n="0802a12"/>常用者哉！作此解者，名為觀門。依此觀門，作方便故。能知淨心所起自利利他之德，有即非有，用而常寂。如
<lb ed="G" n="0802a13"/>此解者，名為止門。此止及觀，應當雙行。前後行之亦得。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0802a14"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0802a1401" style="margin-left:1em;">初明從止入觀。前止門中，既能觀知無實，唯是心作。即是知得諸佛淨德之用，為淨心權現之虛相。故曰，
<lb ed="G" n="0802a15"/>此中即知。但前是遣除實執以明止，今復研窮虛相以明觀，是為從止入觀也。曠劫指發心以來。熏因，即
<lb ed="G" n="0802a16"/>前依他境界中所謂，無漏淨法所熏，及悲願之力熏習。虛相緣起，即是淨用圓顯。緣起之淨用虛相，即是
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0803a" n="0803a"/>
<lb ed="G" n="0803a01"/>三身淨土一切自利利他之德。對緣攝化，專指利他。故曰表起無邊感力。謂攝化德用，起於無量眾生機
<lb ed="G" n="0803a02"/>感之力也。據前文，應有大悲大願之熏。因已攝入熏因二字，故此處但言感力。澤喻淨用之德。細草喻眾
<lb ed="G" n="0803a03"/>生之機。眾生皆有佛性，即皆有感力也。以觀慧解知虛相緣起，起於淨心，故曰斯乃淨心緣起。淨心為本
<lb ed="G" n="0803a04"/>寂，緣起成大用，故曰寂而常用。次明止門中，依觀門作方便者。觀門能知淨心緣起，便是入止之方便。因
<lb ed="G" n="0803a05"/>既知由淨心而緣起。便能解知淨心為能起，緣起二利之德為所起。既是所起，便為有即非有。以其有即
<lb ed="G" n="0803a06"/>非有，故曰用而常寂也。上來觀止二門中。即知能知兩知字，是能觀之慧。其餘文相，雖多約所觀境言。須
<lb ed="G" n="0803a07"/>知所觀境，既全在能觀慧中觀照。則其解知諸佛淨用，是由淨心緣起，有即非有者，便是不執虛相。故凡
<lb ed="G" n="0803a08"/>說所觀境處，即是說能觀慧也。此是大師說法巧妙處。故即結之曰，作此解者名為觀門。如此解者名為
<lb ed="G" n="0803a09"/>止門。止觀雙行，前後亦得者。隨根性利鈍，而有不同。其餘各性止觀二門，例此可知。不惟清淨依他性為
<lb ed="G" n="0803a10"/>然也。今獨於此處標示者。因行人若能止觀雙行，利益更大，但恐鈍根，未易領會。而此中所舉寂而常用，
<lb ed="G" n="0803a11"/>用而常寂二義，較易會通。若於此中透過。則於止觀雙行之理，便可一以貫之矣。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0803a12"/><p xml:id="pG104p0803a1201" style="margin-left:1em;">（壬）三約真實性。</p>
<lb ed="G" n="0803a13"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0803a1301">次明真實性中止觀門者。謂因前止行故。即知諸佛淨德，唯是一心。即名為觀。復知諸佛淨心，是眾生淨心。
<lb ed="G" n="0803a14"/>眾生淨心，是諸佛淨心。無二無別。以無別故，即不心外觀佛淨心。以不心外覓佛心故，分別自滅。妄心既息，
<lb ed="G" n="0803a15"/>復知我心佛心，本來一如。故名為止。此名真實性中止觀門也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0803a16"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0803a1601" style="margin-left:1em;">前止行中，觀知虛權之相，有即非有。即是解知諸佛淨德，唯是一心。故曰即知。但前止門中，重在遣除虛
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0804a" n="0804a"/>
<lb ed="G" n="0804a01"/>相。今則重在觀照心體，故名為觀。復知下從觀入止也。謂復就唯是一心，加以研窮。諸佛既無心外之淨
<lb ed="G" n="0804a02"/>德，眾生豈有心外之佛心。由此可知，諸佛淨心，眾生淨心，無二無別矣。文中既曰諸佛淨心，是眾生淨心。
<lb ed="G" n="0804a03"/>復曰眾生淨心，是諸佛淨心。文相似同。實則反覆重言之者，即各具有深義。須知諸佛已體證真如。眾生
<lb ed="G" n="0804a04"/>則在依他分別中。然今於虛相既除，觀照心體時。即不可於真心上，起橫執之真。是故今云諸佛淨心，是
<lb ed="G" n="0804a05"/>眾生淨心者。即是前染分真實性第一重止觀中，遣其執無之意。所謂妄空非實，除妄空以明止也。復云
<lb ed="G" n="0804a06"/>眾生淨心，是諸佛淨心者。即前第二重止觀中，遣其執異之意。所謂即偽是真，息異執以辨寂也。既知妄
<lb ed="G" n="0804a07"/>空非實，即偽是真，故曰無二無別。以無別故，至分別自滅四句。是明其既知無二無別，不於心外觀佛淨
<lb ed="G" n="0804a08"/>心，復知能覓之心，即是淨心，則執無執異之心並息矣。故曰分別自滅。妄心既息，復知我心佛心，本來一
<lb ed="G" n="0804a09"/>如，故名為止者。謂上來雖不於心外覓佛心，然尚有一心之相當情。至此乃徹底大悟，本來如是。則並一
<lb ed="G" n="0804a10"/>心之相亦無之矣。既無能觀，亦無所觀。唯一真如，圓明顯現。所謂彌勒如眾生如，一如無二如，是之謂平
<lb ed="G" n="0804a11"/>等一如。此即前第三重止觀中，所謂久久修習，無明妄想習氣盡故，念即自息，名證真如，亦無異法來證，
<lb ed="G" n="0804a12"/>但如息波入水，即名此真如為大寂靜止門是也。下通簡中亦云，我心佛心，平等一如，即是一轍入修滿
<lb ed="G" n="0804a13"/>足。以是之故，名為清淨真實性止門也。末句，結成。</p></cb:div><p xml:id="pG104p0804a1320" rend="text-right" cb:place="inline"><note place="inline">【校】上來原本卷十六竟。</note></p>
</cb:div></cb:div></cb:div></body></text></TEI>