<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cbeta-git/xml-p5a/master/schema/cbeta-p5a.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cb="http://www.cbeta.org/ns/1.0" xml:id="G104n2285">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title level="s">Fojiao Canon</title>
			<title level="s" xml:lang="zh-Hant">佛教大藏經</title>
			<title level="m" xml:lang="zh-Hant">大乘止觀述記</title>
			<title>Fojiao Canon, Electronic version, No. 2285 大乘止觀述記</title>
			<title xml:lang="zh-Hant">佛教大藏經數位版, No. 2285 大乘止觀述記</title>
			<author>民國 諦閑說</author>
			<respStmt>
				<resp>Electronic Version by</resp>
				<name>CBETA</name>
			</respStmt>
		</titleStmt>
		<editionStmt>
			<edition>單卷版 XML TEI P5b</edition>
		</editionStmt>
		<extent>20卷</extent>
		<publicationStmt>
			<idno type="CBETA">
				<idno type="canon">G</idno>.<idno type="vol">104</idno>.<idno type="no">2285</idno>
			</idno>
			<distributor>
				<name>財團法人佛教電子佛典基金會 (CBETA)</name>
				<address>
					<addrLine><email>service@cbeta.org</email></addrLine>
				</address>
			</distributor>
			<availability>
				<p>Available for non-commercial use when distributed with this header intact.</p>
			</availability>
			<date>2026-06-01 18:40:26 +0800</date>
		</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<bibl>佛教大藏經</bibl>
		</sourceDesc>
	</fileDesc>
	<encodingDesc>
		<projectDesc>
			<p xml:lang="en" cb:type="ly">Input by CBETA, Text as provided by Digital Archive of Jiang Wei-Nong's Collection which is funded by Dharma Drum Institute of Liberal Arts, Punctuated draft text as provided by Digital Archive of Jiang Wei-Nong's Collection which is funded by Dharma Drum Institute of Liberal Arts</p>
			<p xml:lang="zh-Hant" cb:type="ly">CBETA 人工輸入，法鼓文理學院「江味農居士著作全集數位典藏」提供，法鼓文理學院「江味農居士著作全集數位典藏」提供新式標點初稿</p>
		</projectDesc>
		<editorialDecl>
			<punctuation resp="DILA"><p>新式標點</p></punctuation>
		</editorialDecl>
		<tagsDecl>
			<namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
				<tagUsage gi="rdg">
					<listWit>
						<witness xml:id="wit.orig">【佛教】</witness>
						<witness xml:id="wit.cbeta">【CB】</witness>
					</listWit>
				</tagUsage>
			</namespace>
		</tagsDecl>
			</encodingDesc>
	<profileDesc>
		<langUsage>
			<language ident="en">English</language>
			<language ident="zh-Hant">Chinese (Traditional)</language>
		</langUsage>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<change when="2026-06-01">
			<name>Ray Chou 周邦信</name>Created initial TEI XML P5a version with bm2p5a.py
		</change>
	</revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body>
<cb:mulu type="其他" level="1">二別解文義</cb:mulu><cb:mulu type="其他" level="2">二廣作分別（正宗分）</cb:mulu><cb:mulu type="其他" level="3">二詳答</cb:mulu><cb:div type="other"><cb:div type="other"><cb:div type="other">
<milestone unit="juan" n="18"/>
<lb ed="G" n="0818a13"/><p xml:id="pG104p0818a1301" style="margin-left:1em;">（庚）二約依他性。又二。（辛）初明觀行斷得。二明止行斷得。今初。</p>
<lb ed="G" n="0818a14"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0818a1401">次明依他性中止觀斷得者。初明觀門。此觀門者，與分別性中止門不異。而少有別義。此云何也？謂彼中止
<lb ed="G" n="0818a15"/>門者，必緣一切法是虛，故能遣無明。無明滅故，執實妄心即止。然此緣虛之遣，即此依他性中觀門。更無異
<lb ed="G" n="0818a16"/>法。是故彼止若成，此觀亦就。但彼由緣虛故，能滅實執。故名為止。此即由知無實故，便解諸法是虛，因緣集
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0819a" n="0819a"/>
<lb ed="G" n="0819a01"/>起不無心相。故名為觀。彼以滅實破執為宗。此以立虛緣起為旨。故有別也。以是義故。除障義同。得益稍別。
<lb ed="G" n="0819a02"/>別者是何？謂依此觀方便進修，堪入依他性止門。又復分成如幻化等三昧。故言得益。此是依他性中觀行
<lb ed="G" n="0819a03"/>斷得也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0819a04"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0819a0401" style="margin-left:1em;">首句，總標。初明觀門下，言與上止門，同中有別。謂彼至亦就，明其所以不異也。緣者緣念。緣虛之遣，猶言
<lb ed="G" n="0819a05"/>緣虛遣實。謂前止門中，必須緣念諸法是虛，方能遣其執實。而唯虛無實，便是依他性。所以緣虛遣實，止
<lb ed="G" n="0819a06"/>行成時，依他性觀門亦就。故曰不異也。但彼至別也，明其少有別義。因緣集起不無心相者，即如能觀之
<lb ed="G" n="0819a07"/>智便是因。所觀之法便是緣。此因緣和合之虛狀，乃唯心所作也。故曰心相。謂前由緣念諸法是虛故，滅
<lb ed="G" n="0819a08"/>其無明執實。是彼以破除執實之妄心為宗旨，故名為止。今由了解諸法是虛故，知其不無心相。是此以
<lb ed="G" n="0819a09"/>建立緣起之虛相為宗旨，故名為觀。故曰有別也。以是義故下，謂以更無異法故，所以除障義同。以少有
<lb ed="G" n="0819a10"/>別義故，所以得益稍別。蓋前之止行，是從假入空。但成利己之益。此之觀行，是從空入假。兼得利他之益。
<lb ed="G" n="0819a11"/>故不同也。云何得益？即依此觀門方便進修，堪入依他性止門。一也。又復分分證成如幻如化等三昧。二
<lb ed="G" n="0819a12"/>也。等者。等於如夢如影如乾城如餓鬼。謂一切幻化三昧，皆能分成，以度眾生。故曰等也。末句，結觀行斷
<lb ed="G" n="0819a13"/>得可知。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0819a14"/><p xml:id="pG104p0819a1401" style="margin-left:1em;">（辛）二明止行斷得。又二。（壬）初正明。二料簡。今初。</p>
<lb ed="G" n="0819a15"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0819a1501">所言依他性中止門除障得益者。謂依前觀行作方便故，能知一切虛相，唯是一心為體。是故虛相有即非
<lb ed="G" n="0819a16"/>有。如此解故，能滅虛相之執。故名為止。以此止故，能除果時迷理無明，及以虛相。又復無明住地，漸已損薄。
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0820a" n="0820a"/>
<lb ed="G" n="0820a01"/>即名除障。又得成就如幻化等三昧。又無生智用現前。復即成就真實性中觀行。即名得益。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0820a02"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0820a0201" style="margin-left:1em;">依前觀行作方便者。觀行中能解因緣集起，不無心相，是已知得唯心所作。故能為止行作方便也。以有
<lb ed="G" n="0820a03"/>此方便故。此中便能進觀一切虛相，皆無有體，體唯一心。是故虛相有即非有，本自無生，今即無滅也。如
<lb ed="G" n="0820a04"/>此解故句，必須功夫做到，方能如此解，解成方能滅虛相之執。云何做功夫？所謂緣心遣心是已。即將此
<lb ed="G" n="0820a05"/>有即非有本無生滅道理，緣念於心。如是念念緣熏，以遣其執有虛相之心。熏習純熟，解性成就。然後恍
<lb ed="G" n="0820a06"/>然會得，虛相本無。知相本無故，虛相之執即滅也。除障中果時二字，是子時之誤。按果時子時，本書自釋
<lb ed="G" n="0820a07"/>其義云，果時無明，亦名迷境無明。子時無明，亦名住地無明，又云子時無明，亦名迷理無明。<note place="inline">見第一大科三明佛性中，
<lb ed="G" n="0820a08"/><note n="0820a0801" resp="CBETA" type="add">二【CB】，<unclear></unclear>【佛教】</note><app n="0820a0801"><lem wit="【CB】" resp="CBETA">二</lem><rdg wit="【佛教】"><unclear></unclear></rdg></app>出名相，及初明別惑之相。</note>此外，並無別開果時為迷境。迷理二種之文應依大師自立之義，為之改正也。又迷理住
<lb ed="G" n="0820a09"/>地，既均是子時無明。而此中云能除迷理，復云住地漸薄何耶？須知正使雖除，習氣未盡。此即前文所言，
<lb ed="G" n="0820a10"/>住地無明業識習氣。蓋住地無明習氣，至金剛道後方能永盡耳。能除子時迷理等者。前觀行中云，不無
<lb ed="G" n="0820a11"/>心相。是猶見虛相之有。即是迷理。以有此細無明<note place="inline">即子時無明也。</note>所執故。似與心異，相相不一，即是妄境。今知唯
<lb ed="G" n="0820a12"/>是一心為體，虛相之執止息。故曰能除迷理無明，及以虛相。又前文云：細無明虛執及虛境熏心故。雖更
<lb ed="G" n="0820a13"/>起無明住地等，即復輕弱。然則執有虛相時，住地無明即復輕弱。今執虛已遣。雖有習氣，損薄可知。故曰
<lb ed="G" n="0820a14"/>無明住地，漸已損薄。此明所除之障也。無生智者。前云除依他性，入無生性。今約智用言，故曰無生智。即
<lb ed="G" n="0820a15"/>是無塵智倍復明利，得此異名。前空分別性，即是無相智用現前。今空依他性，則為無生智用現前。此智
<lb ed="G" n="0820a16"/>現前，則成就如幻化等三昧。復成就真實性中觀行。此即所得之益也。</p></cb:div>
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0821a" n="0821a"/>
<lb ed="G" n="0821a01"/><p xml:id="pG104p0821a0101" style="margin-left:1em;">（壬）二料簡。</p>
<lb ed="G" n="0821a02"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0821a0201">問曰：觀門之中，亦成就如幻化等三昧。此止門中，亦成就如幻化等三昧。有何別也？答曰：觀中分得。此中成
<lb ed="G" n="0821a03"/>就。又復觀中知法緣起如幻化。此中知法緣起即寂，亦如幻化。故有別也。此明依他性中止行除障得益。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0821a04"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0821a0401" style="margin-left:1em;">如幻化等三昧，觀行中是分分而證。故前云分成。止行中是究竟完成。故今云成就。又前中是知一切法
<lb ed="G" n="0821a05"/>緣起假有，所以如幻如化。此中是知一切法緣起即寂，何妨如幻如化。蓋觀行但得從空入假之用，故為
<lb ed="G" n="0821a06"/>分成。止行則證雙遮二邊之體，而曰亦如幻化，是雙遮而亦雙照矣。故為成就。此其別也。須知菩薩成此
<lb ed="G" n="0821a07"/>三昧，所以能不住生死。不住涅槃。悲智雙運，廣度眾生耳。末句，結成。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0821a08"/><p xml:id="pG104p0821a0801" style="margin-left:1em;">（庚）三約真實性。分二。（辛）初明觀行斷得。二明止行斷得。初中二。（壬）初正明。二料簡。今初。</p>
<lb ed="G" n="0821a09"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0821a0901">次明真實性中止觀除障得益者。初明觀門。此觀門者，初與依他性中止門無異。而少有別義。此云何也？謂
<lb ed="G" n="0821a10"/>彼止門，必緣一切法唯心所作，有即非有，體是一心。是故得滅虛相之執。然此能知諸法唯一心之體，即是
<lb ed="G" n="0821a11"/>此中觀門。更無異法。是以彼止若成，此觀即就。不相離也。然彼雖緣一心，但以滅相為宗。此中雖知虛相非
<lb ed="G" n="0821a12"/>有，但以立心為旨。故有別也。是故除障義同。得益稍別。別義是何？謂依此觀作方便故，堪能勝進入止門也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0821a13"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0821a1301" style="margin-left:1em;">一切法。約染濁言，即是凡夫根身器界。約清淨言，即是諸佛三身四土。唯心者，謂自性清淨心也。不相離
<lb ed="G" n="0821a14"/>即更無異法之意。前之止行，雖雙照而仍雙泯。故曰滅相為宗。今之觀行，由雙泯即復雙照。故曰立心為
<lb ed="G" n="0821a15"/>旨。勝進者，增勝而進。依此觀門，堪入止門。故曰勝進。其餘在文可知。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0821a16"/><p xml:id="pG104p0821a1601" style="margin-left:1em;">（壬）二料簡。</p>
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0822a" n="0822a"/>
<lb ed="G" n="0822a01"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0822a0101">問曰：唯心所作，與唯是一心。為一為異。答曰：唯心所作者。謂依心起於諸法，非有而有。即是從體起相證也。
<lb ed="G" n="0822a02"/>唯是一心者。謂知彼所起之相，有即非有，體是一心。即是滅相入實證也。此明真實性中觀行斷得也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0822a03"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0822a0301" style="margin-left:1em;">問意，因前依他性止行中云：能知一切虛相，唯是一心為體。今真實性觀行中云：謂彼止門，必緣一切法
<lb ed="G" n="0822a04"/>唯心所作。因問曰：何以一云唯心所作。一云唯是一心。此二句之義一乎？異乎？答謂：唯心所作者，約依一
<lb ed="G" n="0822a05"/>心。起於諸法言。是明其證得從體起相也。唯是一心者，約所起之相，體是一心言。是明其證得滅相入實
<lb ed="G" n="0822a06"/>也。蓋前止行中，正明滅其虛相之執。即是滅相入實義。故言唯是一心。今觀行中，是明從彼之止，起今之
<lb ed="G" n="0822a07"/>觀。即是從體起相義。故言唯心所作也。總之，全理成事。全事即理。故或約起相義言，或約入實義言，凡以
<lb ed="G" n="0822a08"/>明心外無法而已。實，謂真實性體也。末句，結觀行斷得。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0822a09"/><p xml:id="pG104p0822a0901" style="margin-left:1em;">（辛）二明止行斷得。</p>
<lb ed="G" n="0822a10"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0822a1001">所言止行除障得益者。謂依前觀行作方便故，知彼一心之體，不可分別。從本已來，常自寂靜。作此解故，念
<lb ed="G" n="0822a11"/>動息滅。即名為止。以此止行，能滅無明住地，及妄想習氣。即名除障。大覺現前，具足佛力。即名得益。此明真
<lb ed="G" n="0822a12"/>實性中止行除障得益也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0822a13"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0822a1301" style="margin-left:1em;">不可分別者。淨心體絕對待，何有異法可緣可念。但以妄想習氣，自生分別耳。何以故？從本已來，常自寂
<lb ed="G" n="0822a14"/>靜故。常自二字，正明其本來不可分別。不可以能所分，理智一如故。不可以一異分，離名絕相故。不可以
<lb ed="G" n="0822a15"/>迷悟分，在聖不增，在凡不減故。乃至不可以三諦分。一空一切空，無假無中而非空故。一假一切假，無空
<lb ed="G" n="0822a16"/>無中而非假故。一中一切中，無空無假而非中故。少有分別，即非寂靜。即有一不分別之念，亦非寂靜。作
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0823a" n="0823a"/>
<lb ed="G" n="0823a01"/>此解故句。與前依他性中，語雖同而義別。前則有緣有念。今知若更緣念，即成境界。即有能所。何名為如？
<lb ed="G" n="0823a02"/>如是息心達本，遣去橫執之真，會歸本寂之體。故曰念動息滅。念即最初之一念。名為因中癡。由此一念，
<lb ed="G" n="0823a03"/>忽起動相而成業識。所謂不覺自動是也。今會得體無分別，而念息矣。會得本自寂靜，而動滅矣。至此則
<lb ed="G" n="0823a04"/>體證真如，名為大寂靜止門。無明住地，是極微細生相無明。即最初之一念是也。能除住地，結上念息。及
<lb ed="G" n="0823a05"/>除妄想習氣，結上動滅。所謂一念無明習氣，於此即滅，無明盡故，業識染法種子習氣，即亦隨滅是也。此
<lb ed="G" n="0823a06"/>真實性止行，究竟除障也。垢障盡除，性體全顯。故曰大覺現前。大覺者。寂照同時，三覺圓明也。十力，四無
<lb ed="G" n="0823a07"/>所畏，十八不共法等，一切具足。故曰具足佛力，此真實性止行，究竟得益也。末句，結成。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0823a08"/><p xml:id="pG104p0823a0801" style="margin-left:1em;">（己）三總辨。分四。（庚）初辨除障之義。二辨熏心之由。三辨地位之相。四結略總明。今初。</p>
<lb ed="G" n="0823a09"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0823a0901">問曰：除障之時，為敵對除。為智解熏除。答曰：不得敵對相除。所以者何？以惑心在時，未有其解。解若起時，惑
<lb ed="G" n="0823a10"/>先已滅。前後不相見故，不得敵對相除。如是雖由一念解心起故，惑用不起。然其本識之中，惑染種子仍在
<lb ed="G" n="0823a11"/>未滅。故解心一念滅時，還起惑用。如是解惑念念迭興之時，解用漸漸熏心。增益解性之力，以成解用種子。
<lb ed="G" n="0823a12"/>即彼解用熏成種子之時，即能熏彼惑染種子分分損減。如似以香熏於臭衣。香氣分分著衣之時，臭氣分
<lb ed="G" n="0823a13"/>分而滅。惑種亦爾。解種分成，惑即分滅也。以惑種分分滅故，惑用漸弱。解種分分增故，解用轉彊。如是除也。
<lb ed="G" n="0823a14"/>非如小乘說敵對除，但有語無義。然彼小乘亦還熏除，而不知此道理也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0823a15"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0823a1501" style="margin-left:1em;">敵對除者。謂以正念，敵對妄念除之。如用兵擊賊，敵對相攻。是為敵對而除。智解熏除者。謂以無塵智，熏
<lb ed="G" n="0823a16"/>心成種。則惑念皆為解念。如以光照暗，無暗不明。是為熏習而除。或曰：圓教全三障而成三德，故不說除。
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0824a" n="0824a"/>
<lb ed="G" n="0824a01"/>今此中說除何也。須知雖熾然說除，實無所除。但由熏習之力，即惑念而為解念。此即全三障成三德義。
<lb ed="G" n="0824a02"/>文云，如似以香熏於臭衣。可知即臭成香，仍是原衣。非別有一衣。是故即惑成解，假名為除。非謂解念外，
<lb ed="G" n="0824a03"/>別有惑念為其所除也。或曰：文中有漸義無頓義。是亦不然。一念解心起時，何有於惑？更何有於除？固無
<lb ed="G" n="0824a04"/>漸之非頓矣。當文答義，分為四層。自不得至相除。明解惑不同時，故不得敵對除也。自如是至惑用。明惑
<lb ed="G" n="0824a05"/>種仍在，故解滅時，還起惑用也。自如是解惑至除也。明解用熏心成種，則能損減惑種。如香熏臭衣，香成
<lb ed="G" n="0824a06"/>臭滅也。惑心解心，謂惑念之心。解念之心。心指本識。惑即無明。解謂慧心所。惑用解用，謂惑念作用。解念
<lb ed="G" n="0824a07"/>作用。如是除者。謂但如是以解用熏心成種。解種分強分成時，惑種便分弱分滅，即名為除也。其餘可知。
<lb ed="G" n="0824a08"/>自非如至末。謂小乘除惑，亦是熏除。但彼不知此理，故說敵對除。實則解惑不同時，何能敵對。敵對之說，
<lb ed="G" n="0824a09"/>並無實義，但有是語而已。由此可知，念佛人不必嫌妄念多。妄念之多，即由正念提不起。如正念得力，妄
<lb ed="G" n="0824a10"/>念自無。何以故？正念妄念，不同時故。當知念只是一，隨於正則謂之正念，隨於妄則謂之妄念耳。如同時
<lb ed="G" n="0824a11"/>念有兩個，便成兩人。今只是一。故正念有力，妄念即銷。妄念有力，正念即隱。然則一邊念佛，一邊起妄念
<lb ed="G" n="0824a12"/>者。因其口中雖念，心早馳散，並非同時有兩個念頭也。此實由於妄念種子力強之故。當此之時，不必強
<lb ed="G" n="0824a13"/>抑。以剎那生滅，不相逐及故。更不必嫌。以前念當體是空，嫌之反增妄念故。惟有至誠懇切，提起念佛之
<lb ed="G" n="0824a14"/>一念。如是久久，便能熏心成種。淨種分分成，妄種分分銷矣。如香分分著衣時，臭即分分離衣，不能並立
<lb ed="G" n="0824a15"/>也。念佛人不可不明此理。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0824a16"/><p xml:id="pG104p0824a1601" style="margin-left:1em;">（庚）二辨熏心之由。</p>
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0825a" n="0825a"/>
<lb ed="G" n="0825a01"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0825a0101">問曰：解熏心時，為見淨心故，得熏心。為更有所由，得熏心。答曰：一切解惑之用，皆依一心而起。以是義故，解
<lb ed="G" n="0825a02"/>惑之用，悉不離心。以不離心故。起用之時，即是熏心。更無所由。如似波浪之用，不離水故。波動之時，即動水
<lb ed="G" n="0825a03"/>體。是以前波之動，動於水故，更起後波也。解惑之熏，亦復如是。類此可知。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0825a04"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0825a0401" style="margin-left:1em;">問中但言解，答中兼及惑者。解惑雖異，為念則一也。念不離心，故曰皆依一心而起。既依心起，則問中見
<lb ed="G" n="0825a05"/>心之說自破。何以故？心不見自心故。以是義故下，釋成熏心之故。即以破其更有所由。蓋解惑既不離心。
<lb ed="G" n="0825a06"/>則起用之時，即是熏心。更無所由也。若更有由者，便是心外取法矣。如似下舉喻。解惑下法合。波不離水，
<lb ed="G" n="0825a07"/>喻念不離心。波動即動水，喻念起即熏心。前波動水，更起後波。喻前念熏心，更起後念。前念後念，迭起相
<lb ed="G" n="0825a08"/>續，此熏習之所以成種也。須知水本無波，有波便非靜水。心本無念，有念便非寂體。是故惑念固非，解念
<lb ed="G" n="0825a09"/>亦妄。何以故？凡念皆妄故。而以解除惑者，即是以幻除幻之法門耳。惑除，解亦無用。所以行人先除我執，
<lb ed="G" n="0825a10"/>更除法執。必須遣之又遣，一念不生，方為究竟。由此益知念佛法門之妙矣。不必說遣不遣。但辦誠心，懇
<lb ed="G" n="0825a11"/>切念去。念至一心不亂時，則無念而念，念即無念，便是一念不生也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0825a12"/><p xml:id="pG104p0825a1201" style="margin-left:1em;">（庚）三辨地位之相。</p>
<lb ed="G" n="0825a13"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0825a1301">問曰：此三性止觀，為有位地。為無位地。答曰：不定。若就一相而言。十解，分別性中止行成。十迴向，依他性中
<lb ed="G" n="0825a14"/>止行成。佛果滿足，真實性中止行成。若更一解。地前，分別性中止行成。地上，依他性中止行成。佛果，真實性
<lb ed="G" n="0825a15"/>中止行成。又復地前，隨分具三性止行。地上，亦具三性止行。佛地，三性止行究竟滿足。又復位位行行，俱行
<lb ed="G" n="0825a16"/>三止。即時凡夫始發心者，亦俱行三性止行。但明昧有殊，託法無別也。</p></cb:div>
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0826a" n="0826a"/>
<lb ed="G" n="0826a01"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0826a0101" style="margin-left:1em;">位地猶言地位，問意謂，三性止觀除障得益，云何判位？答謂：不定者。因此三性止觀，具論橫豎二種修法。
<lb ed="G" n="0826a02"/>乃至凡夫始發心者，亦得三性並修。是為大乘圓頓法門。橫豎交參，故判位不能一定也。由是義故。若約
<lb ed="G" n="0826a03"/>一相而豎論之。<note place="inline">一相，即一向也。猶言一直。</note>則別教十解位，<note place="inline">即十住也。</note>圓教七信以上，為分別性止行成，以斷三界見思惑故。
<lb ed="G" n="0826a04"/>別十向，圓十信，為依他性止行成，以斷界內外塵沙，兼伏界外無明故。別十地，圓初住以上，為真實性止
<lb ed="G" n="0826a05"/>行分成，以別地圓住，皆名分證佛果故。至於佛位，方為究竟成就，故曰佛果滿足。若更一解者。則分別性
<lb ed="G" n="0826a06"/>止行成，可判為別地前，圓十信。<note place="inline">地前，即是十住十行十<note n="0826a0601" resp="CBETA" type="add">迴【CB】，迥【佛教】</note><app n="0826a0601"><lem wit="【CB】" resp="CBETA">迴</lem><rdg wit="【佛教】">迥</rdg></app>向。</note>以界外細惑雖未能斷，亦既圓伏故。依他性止行成，可判
<lb ed="G" n="0826a07"/>為別十地，同圓住上，以無明住地漸薄故。真實性止行成，則為佛果滿足也。若橫約三性論之。則三性止
<lb ed="G" n="0826a08"/>行隨分具者，便是別地前，同圓十信，以無明伏而未斷故。三性止行具而未究竟者，便是別十地，同圓住
<lb ed="G" n="0826a09"/>上，以分證三德故。三性止行究竟滿足，則為佛地也。又復不但別教地前，為隨分具。實則依他一性，本具
<lb ed="G" n="0826a10"/>三性。故圓人一修即一切修。即初發心之凡夫，亦得俱修。即前所謂雖是初行，無妨念念之中，三番並學，
<lb ed="G" n="0826a11"/>以資成第三番也。若俱行三性止行，便能圓伏五住煩惱。<note place="inline">三界見惑，名見一切處住地。欲界思惑，名欲愛住地。色界思惑，名色愛住地。無色界思惑，名有
<lb ed="G" n="0826a12"/>愛住地。塵沙，無明，合名無明住地。</note>謂之圓五品位。<note place="inline">見四教儀。</note>故曰位位行行。俱行三止。但觀境前前猶昧，後後愈明耳。而所託
<lb ed="G" n="0826a13"/>之法，皆為三性法門，則無別也。此中但約止行為言者。觀為方便，止是正修故。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0826a14"/><p xml:id="pG104p0826a1401" style="margin-left:1em;">（庚）四結略總明。</p>
<lb ed="G" n="0826a15"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0826a1501">又復總明三性止觀除障得益。謂三性止行成故，離凡夫行。三性觀行成故，離聲聞行。此名除障。三性止行
<lb ed="G" n="0826a16"/>成故，得寂滅樂。為自利。三性觀行成故，緣起作用。為利他。此為得益。斯辨第四止觀斷得竟。</p></cb:div>
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0827a" n="0827a"/>
<lb ed="G" n="0827a01"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0827a0101" style="margin-left:1em;">此總明中，先止後觀者，明得體方能起用也。凡夫聲聞，皆有界內界外之殊。蓋未離分段生死者，名為界
<lb ed="G" n="0827a02"/>內凡夫。未離變易生死之三乘，名為界外凡夫。沉空滯寂，名為界內聲聞。執於但中之菩薩，名為界外聲
<lb ed="G" n="0827a03"/>聞也。故三性止行成，皆為離凡夫行。三性觀行成，皆為離聲聞行。離凡夫行，是起大智而永斷生死。離聲
<lb ed="G" n="0827a04"/>聞行，是起大悲而廣度眾生。故曰此名除障。又止行成，則得無上涅槃，寂滅為樂。利己益也。觀行成，則得
<lb ed="G" n="0827a05"/>無上菩提，繁興大用。利他益也。故曰此為得益。末句，總結第四大科明止觀斷得已竟。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0827a06"/><p xml:id="pG104p0827a0601" style="margin-left:1em;">（戊）五明止觀作用。分三。（己）初正明。二偈頌。三結。初中三。（庚）初備顯作用。二重明所依。三再示方便。初又四。
<lb ed="G" n="0827a07"/>（辛）初剋證全體大用作用。二明雙遮雙照作用。三明離過具德作用。四明融即離微作用。今初。</p>
<lb ed="G" n="0827a08"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0827a0801">次明第五止觀作用者。謂止行成故。體證淨心，理融無二之性。與諸眾生，圓同一相之身。三寶於是混爾無
<lb ed="G" n="0827a09"/>三。二諦自斯莽然不二。怕兮凝湛淵渟。恬然澄明內寂。用無用相。動無動相。蓋以一切法，本來平等故。心性
<lb ed="G" n="0827a10"/>法爾故。此則甚深法性之體也。謂觀行成故。淨心體顯法界無礙之用。自然出生一切染淨之能。興大供具，
<lb ed="G" n="0827a11"/>滿無邊剎。奉獻三寶。惠施四生。及以吸風藏火。放光動地。引短促長。合多離一。殊形六道。分響十方。五通示
<lb ed="G" n="0827a12"/>現。三輪顯化。乃至上生色界之頂。下居兜率之天。託影於智幻之門。通靈於方便之道。揮二手以表獨尊。蹈
<lb ed="G" n="0827a13"/>七步而彰唯極。端坐瓊臺。思惟寶樹。高耀普眼於六天之宮。徧轉圓音於十方之國。蓮花藏海，帝網以開張。
<lb ed="G" n="0827a14"/>娑婆雜土，星羅而布列。乃使同形異見。一唱殊聞。外色眾彰。珠光亂彩。故有五山永耀，八樹潛輝。玉質常存，
<lb ed="G" n="0827a15"/>權形取滅。斯蓋大悲大願熏習力故。一切法，法爾一心作故。即是甚深緣起之用也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0827a16"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0827a1601" style="margin-left:1em;">上來五番建立中，第一番止觀依止。顯體也。第二第三兩番，正明修宗。因修止觀，必須定境觀心。故先之
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0828a" n="0828a"/>
<lb ed="G" n="0828a01"/>以境界。次之以體狀。第四番除障得益，即是明止觀之用。然猶未廣顯。故今第五番，復出此止觀作用之
<lb ed="G" n="0828a02"/>文以明之。此科止行成中所明，即上文所云三性止行成故，得寂滅樂，為自利是也。體證淨心，即是體證
<lb ed="G" n="0828a03"/>真如。此句為綱。因其體證真如，所以理融無二，圓同一相。乃至用無用相，動無動相也。性謂性體。性體平
<lb ed="G" n="0828a04"/>等，故曰無二。向猶未融，今體證而理融矣。身謂法身。前云一切眾生，一切諸佛，唯共一清淨心如來之藏
<lb ed="G" n="0828a05"/>平等法身。故曰一相。向猶未圓，今體證而圓同矣。所謂相者，無相之相。故謂之一。須知理融無二，所以圓
<lb ed="G" n="0828a06"/>同一相。蓋以其融染淨二性差別之相，故曰圓同也。此四句之意。猶言諸佛證無別證，證於眾生之所具。
<lb ed="G" n="0828a07"/>眾生具無別具，具於諸佛之所證也。又此四句是總明。下數句，皆由此義推闡言之。三寶謂自性三寶。能
<lb ed="G" n="0828a08"/>證三性之智，是自性佛寶。所證三性之理，是自性法寶。理智和合，是自性僧寶。今既理融，所以混爾無三。
<lb ed="G" n="0828a09"/>二諦謂真俗二諦。分別依他是俗諦。真實是真諦。又三性是俗諦。三無性是真諦。總之，約眾生而建立三
<lb ed="G" n="0828a10"/>性三無性名言，是俗諦。約淨心以泯三性三無性分際，是真諦。今既圓同，所以莽然不二。混爾莽然，言其
<lb ed="G" n="0828a11"/>圓融也。怕同泊。大寂靜義。怕兮句，贊體證淨心四句。蓋迷則如水成冰，堅礙不融。悟則即冰成水，圓同無
<lb ed="G" n="0828a12"/>二。故以凝湛淵渟四字形容之。恬亦寂靜義。恬然句，贊三寶二句。澄清如鏡則三寶二諦，了了明明。內證
<lb ed="G" n="0828a13"/>本寂。則混爾無三，莽然不二。用者性用。謂染淨二性也。凝湛淵渟，圓同無二。則是無異無相。故曰用無用
<lb ed="G" n="0828a14"/>相。動者用用。謂染淨二法也。澄明內寂，無三不二，則是用而常寂。故曰動無動相。蓋以下結成。蓋上來所
<lb ed="G" n="0828a15"/>說，極顯心體寂照。無能證所證之別。所謂無分別智是也。然淨心從本以來，法爾具此智性。在聖不增。在
<lb ed="G" n="0828a16"/>凡不減。但非止行成後，不能證得。今既體證淨心，故曰一切法本來平等。本來者，天然如此。故曰心性法
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0829a" n="0829a"/>
<lb ed="G" n="0829a01"/>爾。法爾平等，即是性體。故曰此則甚深法性之體也。此之性體，豎窮橫徧。故曰甚深。上明止行成而證淨
<lb ed="G" n="0829a02"/>心全體也。觀行成中所明，即上文所云三性觀行成故，緣起作用，為利他是也。淨心體顯句是綱。種種作
<lb ed="G" n="0829a03"/>用，皆由淨心之體所顯現也。以其不作功用，自然成辦。故曰自然出生。一切順用違用周徧法界，自在無
<lb ed="G" n="0829a04"/>礙。故曰法界無礙之用，一切染淨之能。此二句是總明。向後則是別明。興大供具四句，明悲敬作用也。供
<lb ed="G" n="0829a05"/>具者，香、花、燈、塗、果為五供具。飲、食、湯藥、臥具為四供養。初住大士，便有此作用。所謂初住能供百佛。二住
<lb ed="G" n="0829a06"/>能供千佛。三住以上，位位遞增。能供無量無邊諸佛。能施無量無邊眾生。故曰滿無邊剎。此之謂興大供
<lb ed="G" n="0829a07"/>具也。以之奉獻三寶為敬田。以之惠施四生為悲田。四生者，胎，卵，濕，化。六道不出四生，四生徧於六道也。
<lb ed="G" n="0829a08"/>及以四句，明神通作用。吸風者。風謂風輪。每一重世界之外，為水輪。水輪之外，為風輪。然風輪在虛空中，
<lb ed="G" n="0829a09"/>虛空在大覺中。故曰吸風。藏火者，自性中三昧真火也。又菩薩以變化力。能令地作水，水作地，火作風，風
<lb ed="G" n="0829a10"/>作火等，是名隨意所作盡能得。放光者，光照大千。動地者，六種震動。引短促長者，引一念而成劫波之長。
<lb ed="G" n="0829a11"/>促劫波而為一念之短。合多離一者，納十方世界於一微塵。破一微塵出十方世界。以及一身作多身，多
<lb ed="G" n="0829a12"/>身作一身是也。殊形至之天，明應機示現作用。殊形六道者，現身六道。故曰殊形。分響十方者，分身十方，
<lb ed="G" n="0829a13"/>為佛法之影響眾。如文殊普賢觀音諸大士是也。五通兩句，釋已見前。上生句。謂有天人之機可度者，現
<lb ed="G" n="0829a14"/>身色界頂天以度之。下居句。謂因下界眾生機緣將熟，先以補處大士，示居兜率內院也。上來兼明因地
<lb ed="G" n="0829a15"/>作用。以下則明果地作用。託影至取滅，即明八相成道義。其中未及降兜率相，蓋即隱括於上句之中也。
<lb ed="G" n="0829a16"/>菩薩將於兜率降生時，放光動地。魔宮隱蔽。日月無光。天龍驚怖。是為降兜率相。託影句，託胎相也。影者，
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0830a" n="0830a"/>
<lb ed="G" n="0830a01"/>謂如光中之影。蓋法身本無生滅，應身則非生現生。應身者，法身之影也。故不謂之託胎，而謂之託影。智
<lb ed="G" n="0830a02"/>幻者。摩耶夫人以智幻力，為千佛母，稱為智幻之母。菩薩入母胎時，大乘見為乘栴檀樓閣，小乘見乘六
<lb ed="G" n="0830a03"/>牙白象，與無量諸天，作諸伎樂，從右脅入。身映於外，如處瑠璃。是為託影於智幻之門。通靈句，住胎相也。
<lb ed="G" n="0830a04"/>菩薩住胎時，為諸大菩薩，及諸天眾，說大乘道。以胎中為方便說法之道場，故曰通靈於方便之道。<note place="inline">小乘教義
<lb ed="G" n="0830a05"/>託胎住胎不別開，合為一相。</note>揮二手兩句，降生相也。四月八日，日初出時。摩耶夫人，在毘嵐園中。舉手攀無憂樹枝，太
<lb ed="G" n="0830a06"/>子從右脅而出。於時萬卉俱開。樹下即生大蓮花。九龍於空中，雨溫涼二水，浴太子身。身黃金色，三十二
<lb ed="G" n="0830a07"/>相，放大光明。於蓮花上，目顧八方。周行七步。一手指天。一手指地。說言天上天下，唯我獨尊。唯極，亦獨尊
<lb ed="G" n="0830a08"/>意也。太子年至十九。於二月七日夜半，至苦行林中，剃除鬚髮。是名出家相。文中重在表顯神用，故略之。
<lb ed="G" n="0830a09"/>成道之前，小乘復有降魔相。如變魔女為老母，鐵丸刀輪，悉變蓮花，羣魔迸散是也。大乘了魔無魔相，故
<lb ed="G" n="0830a10"/>亦略而不言。端坐句，成道相也。成道時結跏趺坐，千葉寶蓮花臺。故曰端坐瓊臺。此大乘所見之相也。小
<lb ed="G" n="0830a11"/>乘則見在道樹下。思惟至亂彩，說法相也。既成道已。仰觀菩提樹。俯視金剛地。於三七日中，端坐亦經行，
<lb ed="G" n="0830a12"/>思惟如是事。謂思惟眾生之機也。小乘教義，謂初七日法說。二七日喻說。三七日因緣說。大乘教義，即是
<lb ed="G" n="0830a13"/>思惟說《華嚴經》。說此部大經，前後共七處九會。初會，即在菩提場。說佛依報因果。其餘八會，在六天宮。蓋
<lb ed="G" n="0830a14"/>第二會，在四天王天普光明殿。說佛正報，及十信法門。第三會，在忉利天宮。<note place="inline">忉利，華言三十三天。即帝釋所居。</note>說十住法
<lb ed="G" n="0830a15"/>門。第四會，在夜摩天宮。<note place="inline">夜摩，華言善時分，謂時時快樂也。</note>說十行法門。第五會，在兜率天宮。<note place="inline">兜率，華言知足，謂於五欲知止足也。</note>說十迴向
<lb ed="G" n="0830a16"/>法門。第六會，在他化自在天宮。<note place="inline">謂諸樂境，皆由他化，而自在受用也。</note>說十地法門。第七八九會，皆在普光明殿，說等妙二覺
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0831a" n="0831a"/>
<lb ed="G" n="0831a01"/>法門等，故曰高耀普眼於六天之宮。普眼者。所謂十方世界，是沙門一隻眼。十方世界，是沙門一卷經。以
<lb ed="G" n="0831a02"/>如是眼，看如是經，是為普眼法門。轉者，轉法輪也。徧轉者，徧周沙界。圓音者，圓妙法音。於十方之國者，所
<lb ed="G" n="0831a03"/>謂不起一切菩提樹下，而身徧十方也。蓮華藏海，即華嚴經所說之華藏世界。主伴重重，如帝釋殿前寶
<lb ed="G" n="0831a04"/>絲網。網有無量眼，眼中各有一摩尼珠，各放光明，互徧互攝，重重無盡也。故曰帝網開張。雜土者，謂此娑
<lb ed="G" n="0831a05"/>婆世界。正報則五趣雜居。依報則荊棘瓦礫。是為雜染之土。星羅者。如我世尊，在菩提樹下成道時，即有
<lb ed="G" n="0831a06"/>無量釋迦，同時成佛。如星羅。如棋布。《梵網經》言：「我今盧舍那，方坐蓮華臺，周帀千華上，復現千釋迦，一花
<lb ed="G" n="0831a07"/>百億國，一國一釋迦，各坐菩提樹，一時成佛道。」故曰星羅布列。同形異見者。如來為實施權，示現相好光
<lb ed="G" n="0831a08"/>明。然因根機不同，或見無量無盡。或僅見為丈六八尺等。一唱殊聞者。一唱猶言一音。佛以一音演說法，
<lb ed="G" n="0831a09"/>眾生隨類各領解。在化儀則為不定。既是殊聞，則彼此不相知。即化儀中之祕密。又上之圓音十方，在化
<lb ed="G" n="0831a10"/>儀為頓。此之一唱殊聞，在化儀為漸也。外色者。謂三十二相，八十種好。故曰眾彰。珠光亂彩者。謂相好光
<lb ed="G" n="0831a11"/>明，無量無盡。如摩尼寶珠。光光相攝。言乃使者。謂徧轉圓音以應眾機，機既不一，所以見聞各各不同也。
<lb ed="G" n="0831a12"/>故有四句，涅槃相也。五山永耀，玉質常存，為大乘所見之相。靈鷲山有五峯，故曰五山。玉質謂佛法身。法
<lb ed="G" n="0831a13"/>身清淨，故以玉喻之。大乘人知本來無生，今即無滅。故曰永耀常存。八樹潛輝，權形取滅，為小乘所見之
<lb ed="G" n="0831a14"/>相。世尊於二月十五日，將入涅槃。娑羅雙樹，<note place="inline">四雙八隻也。</note>四株尚開花，四株忽變白，故曰八樹潛輝。權形者，權
<lb ed="G" n="0831a15"/>現之形。即謂應身。取滅者，非滅現滅也。上言故有者。謂根性不同，則所見不同，故有常存取滅之異也。斯
<lb ed="G" n="0831a16"/>蓋下結成，謂上來所說種種作用，皆由大悲大願為因。眾生機感為緣。因緣和合，遂由一心顯現斯事。故
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0832a" n="0832a"/>
<lb ed="G" n="0832a01"/>曰熏習力故。法爾一心作故。熏習心作，即是緣起法門。故曰即是甚深緣起之用。甚深義賅橫豎。此明觀
<lb ed="G" n="0832a02"/>行成，而顯緣起大用也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0832a03"/><p xml:id="pG104p0832a0301" style="margin-left:1em;">（辛）二明雙遮雙照作用。</p>
<lb ed="G" n="0832a04"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0832a0401">又止行成故，其心平等。不住生死。觀行成故，德用緣起。不入涅槃。又止行成故，住大涅槃。觀行成故，處於生
<lb ed="G" n="0832a05"/>死。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0832a06"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0832a0601" style="margin-left:1em;">自此以下三科，每科各明二義。然雖分三科，其義則由前起後，次第相生。即復以後躡前，展轉詮顯。以明
<lb ed="G" n="0832a07"/>止觀作用之圓妙也。此中初明止行成故，淨心體證平等法身。以證法身，所以不住生死。觀行成故，淨德
<lb ed="G" n="0832a08"/>之用依心緣起。以起大用，所以不入涅槃。生死有邊。涅槃空邊。不住於有，不入於空，是為雙遮二邊。繼明
<lb ed="G" n="0832a09"/>止行成故，謂之不住生死者。因其住大涅槃也。觀行成故，謂之不入涅槃者。因其處於生死也。既不入涅
<lb ed="G" n="0832a10"/>槃，而復能住。既不住生死，而復能處。是為雙照二邊。</p></cb:div><p xml:id="pG104p0832a1021" rend="text-right" cb:place="inline"><note place="inline">【校】上來原本卷十八竟。</note></p>
</cb:div></cb:div></cb:div></body></text></TEI>