<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cbeta-git/xml-p5a/master/schema/cbeta-p5a.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cb="http://www.cbeta.org/ns/1.0" xml:id="G104n2285">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title level="s">Fojiao Canon</title>
			<title level="s" xml:lang="zh-Hant">佛教大藏經</title>
			<title level="m" xml:lang="zh-Hant">大乘止觀述記</title>
			<title>Fojiao Canon, Electronic version, No. 2285 大乘止觀述記</title>
			<title xml:lang="zh-Hant">佛教大藏經數位版, No. 2285 大乘止觀述記</title>
			<author>民國 諦閑說</author>
			<respStmt>
				<resp>Electronic Version by</resp>
				<name>CBETA</name>
			</respStmt>
		</titleStmt>
		<editionStmt>
			<edition>單卷版 XML TEI P5b</edition>
		</editionStmt>
		<extent>20卷</extent>
		<publicationStmt>
			<idno type="CBETA">
				<idno type="canon">G</idno>.<idno type="vol">104</idno>.<idno type="no">2285</idno>
			</idno>
			<distributor>
				<name>財團法人佛教電子佛典基金會 (CBETA)</name>
				<address>
					<addrLine><email>service@cbeta.org</email></addrLine>
				</address>
			</distributor>
			<availability>
				<p>Available for non-commercial use when distributed with this header intact.</p>
			</availability>
			<date>2026-06-01 18:40:26 +0800</date>
		</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<bibl>佛教大藏經</bibl>
		</sourceDesc>
	</fileDesc>
	<encodingDesc>
		<projectDesc>
			<p xml:lang="en" cb:type="ly">Input by CBETA, Text as provided by Digital Archive of Jiang Wei-Nong's Collection which is funded by Dharma Drum Institute of Liberal Arts, Punctuated draft text as provided by Digital Archive of Jiang Wei-Nong's Collection which is funded by Dharma Drum Institute of Liberal Arts</p>
			<p xml:lang="zh-Hant" cb:type="ly">CBETA 人工輸入，法鼓文理學院「江味農居士著作全集數位典藏」提供，法鼓文理學院「江味農居士著作全集數位典藏」提供新式標點初稿</p>
		</projectDesc>
		<editorialDecl>
			<punctuation resp="DILA"><p>新式標點</p></punctuation>
		</editorialDecl>
		<tagsDecl>
			<namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
				<tagUsage gi="rdg">
					<listWit>
						<witness xml:id="wit.orig">【佛教】</witness>
						<witness xml:id="wit.cbeta">【CB】</witness>
					</listWit>
				</tagUsage>
			</namespace>
		</tagsDecl>
			</encodingDesc>
	<profileDesc>
		<langUsage>
			<language ident="en">English</language>
			<language ident="zh-Hant">Chinese (Traditional)</language>
		</langUsage>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<change when="2026-06-01">
			<name>Ray Chou 周邦信</name>Created initial TEI XML P5a version with bm2p5a.py
		</change>
	</revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body>
<cb:mulu type="其他" level="1">二別解文義</cb:mulu><cb:mulu type="其他" level="2">二廣作分別（正宗分）</cb:mulu><cb:mulu type="其他" level="3">二詳答</cb:mulu><cb:div type="other"><cb:div type="other"><cb:div type="other">
<milestone unit="juan" n="7"/>
<lb ed="G" n="0667a12"/><p xml:id="pG104p0667a1201" style="margin-left:1em;">（丑）二明不空義。分二。（寅）初總立諸科。二隨科各釋。今初。</p>
<lb ed="G" n="0667a13"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0667a1301">次明不空如來藏者。就中有二種差別。一明具染淨二法，以明不空。二明藏體一異，以釋實有。第一明染淨
<lb ed="G" n="0667a14"/>二法中，初明淨法。次明染法。初明淨法中，復有二種差別。一明具足無漏性功德法。二明具足出障淨法。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0667a15"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0667a1501" style="margin-left:1em;">二種差別者。初明染淨二法，是約體具之用以明。二明藏體一異，是約具用之體以明。一異者。以用從體
<lb ed="G" n="0667a16"/>則一。是為理法界。以體從用則異。是為事法界。實有即不空義。無漏性功德法，是明具足淨性。出障淨法，
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0668a" n="0668a"/>
<lb ed="G" n="0668a01"/>是名具足淨事也。餘如下科廣明。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0668a02"/><p xml:id="pG104p0668a0201" style="margin-left:1em;">（寅）二隨科各釋。即為二。（卯）初明具染淨法。二明藏體一異。初中二。（辰）初明淨法。二明染法。初又二。（巳）初明
<lb ed="G" n="0668a03"/>具足無漏性功德法。二明具足出障淨法。今初。</p>
<lb ed="G" n="0668a04"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0668a0401">第一具無漏性功德者。即此淨心，雖平等一味，體無差別。而復具有過恆沙數無漏性功德法。所謂自性有
<lb ed="G" n="0668a05"/>大智慧光明義故。真實識知義故。常樂我淨義故。如是等無量無邊性淨之法，唯是一心具有。如《起信論》廣
<lb ed="G" n="0668a06"/>明也。淨心具有此性淨法，故名不空。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0668a07"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0668a0701" style="margin-left:1em;">即此淨心者，謂即是吾人一念介爾之心。此之心體，性淨不改。故曰淨心。此一句統貫下文。平等者不二
<lb ed="G" n="0668a08"/>之義。因其不二，是為一味。既曰一味，故無差別。此二句約性體言。而復下約性用言。而復者。謂此心體，雖
<lb ed="G" n="0668a09"/>常平等，復常差別。過恆沙數，正明差別之義。無漏猶言不漏失。明其始終不變也。性功德法，猶言性淨功
<lb ed="G" n="0668a10"/>德。依此性淨之法，以自度度他。故曰功德。所謂下引《起信論》，以釋性具過恆沙無漏功德法之義。自性二
<lb ed="G" n="0668a11"/>字標體。大智慧等三句，明體具之性德。大智慧者。即一切智，道種智，一切種智。此句是翻無明迷闇。故曰
<lb ed="G" n="0668a12"/>大智慧光明義。次句翻虛妄情見。故曰真實識知義。第三句翻無常、苦、無我、不淨。故曰常樂我淨義。<note place="inline">常樂我淨，
<lb ed="G" n="0668a13"/>為佛果四德。</note>如是等無量無邊句，明性淨之法，不可殫述，故以此句括之。上來諸義，皆此心本具之性德。故曰
<lb ed="G" n="0668a14"/>唯是一心具有。一心具有者。所謂理具三千，事造三千，兩重三千，同居一念是也。以上釋義之文，詳見《起
<lb ed="G" n="0668a15"/>信論》。故曰如《起信論》廣明。末二句。結顯上來所言，乃約心體具足淨性，以明不空也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0668a16"/><p xml:id="pG104p0668a1601" style="margin-left:1em;">（巳）二明具足出障淨法。分二。（午）初明果性惟心所具。二明能熏亦惟心所具。今初。</p>
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0669a" n="0669a"/>
<lb ed="G" n="0669a01"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0669a0101">第二具出障淨德者。即此淨心，體具性淨功德，故能攝持淨業熏習之力。由熏力故，德用顯現。此義云何？以
<lb ed="G" n="0669a02"/>因地加行般若智業，熏於三種智性，令起用顯現。即是如來果德三種大智慧也。復以因地五波羅蜜等一
<lb ed="G" n="0669a03"/>切種行，熏於相好之性，令起用顯現。即是如來相好報也。然此果德之法，雖有相別，而體是一心。心體具此
<lb ed="G" n="0669a04"/>德故，名為不空。不就其心體義，明不空也。何以故？以心體平等，非空不空故。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0669a05"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0669a0501" style="margin-left:1em;">障者，煩惱業報三障也。眾生未有修德。為三障所障，而不能出，故淨德不顯。然雖未顯，而實本具。故曰具
<lb ed="G" n="0669a06"/>出障淨德。即此淨心三句。言因其體具淨德之性，故能攝持淨熏之力。若非性具，即不能攝。淨業者，一切
<lb ed="G" n="0669a07"/>出世功德皆是。如聽大乘止觀，亦淨業也。由熏力故兩句。言此體具之淨德，非藉淨業熏習之力。雖曰本
<lb ed="G" n="0669a08"/>具，用亦不顯。此義云何下，正明熏顯之義。因地者，凡未證究竟覺果以前諸位次，皆名因地。因者修因也。
<lb ed="G" n="0669a09"/>加行者精進之義。猶言加功修行。梵語般若，華言智慧。梵漢雙舉，故曰般若智業。如聞法如看經，皆智業
<lb ed="G" n="0669a10"/>也。三種智，即一切智、道種智、一切種智。眾生尚未熏顯，故但曰智性。必以智業熏之，令其生起智用，是謂
<lb ed="G" n="0669a11"/>起用顯現。若智用顯現，即是般若波羅蜜也。此即如來果德上三種大智慧，成為自受用報身者是也。五
<lb ed="G" n="0669a12"/>波羅蜜者。即是布施，持戒，忍辱，精進，禪定。因般若上已言之，茲故但舉其五。在因地為五度，到果位方名
<lb ed="G" n="0669a13"/>波羅蜜。波羅蜜之義，翻為所作成辦。亦翻彼岸到。今係就因地之加行而言，故曰因地五波羅蜜。言五則
<lb ed="G" n="0669a14"/>不止一種，故曰等也。此之五度，為成就一切種智之功行。故曰一切種行。而對上智業言之乃是福業。能
<lb ed="G" n="0669a15"/>熏眾生性具之三十二相，八十隨形好。故曰熏於相好之性。迨至熏令用顯，即是如來相好之報，成為他
<lb ed="G" n="0669a16"/>受用，及勝劣應身是也。夫智福二性，因熏顯用而成果德，名為出障。然此果德，雖有智福二相之別。而智
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0670a" n="0670a"/>
<lb ed="G" n="0670a01"/>福之性體，則唯是一心。以心體具此出障果德故，名為不空。勿因體是一心之言，誤認為係就心體明其
<lb ed="G" n="0670a02"/>不空也。以心體平等，無所謂空不空故。又由熏力故，德用顯現，是增上緣。體具性淨功德為因，成如來智
<lb ed="G" n="0670a03"/>慧相好為果，是親因緣。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0670a04"/><p xml:id="pG104p0670a0401" style="margin-left:1em;">（午）二明能熏亦唯心所具。</p>
<lb ed="G" n="0670a05"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0670a0501">問曰：能熏淨業。為從心起。為心外別有淨法，以為能熏耶？答曰：能熏之法，悉是一心所作。此義云何？謂所聞
<lb ed="G" n="0670a06"/>教法，悉是諸佛菩薩心作。諸佛心，菩薩心，眾生心是一。故教法即不在心外也。復以此教熏心解性，性依教
<lb ed="G" n="0670a07"/>熏以起解用，故解復是心作也。以解熏心行性，性依解熏以起行用，故行復是心作也。以行熏心果性，性依
<lb ed="G" n="0670a08"/>行熏起於果德，故果復是一心作也。以此言之。一心為教，乃至一心為果，更無異法也。以是義故。心體在凡
<lb ed="G" n="0670a09"/>之時，本具解行果德之性。但未為諸佛真如用法所熏，故解等未顯用也。若本無解等之性者，設復熏之，德
<lb ed="G" n="0670a10"/>用終不顯現也。如世真金。本有器樸之性，乃至具有成器精妙之性。但未得椎鍛而加，故器樸等用不現。後
<lb ed="G" n="0670a11"/>加以鉗椎，樸器成器次第現也。若金本無樸器成器之性者。設使加以功力，樸用成用終難顯現。如似壓沙
<lb ed="G" n="0670a12"/>求油，鑽水覓火，鍛冰為器，鑄木為瓶，永不可成者。以本無性故也。是故論言。若眾生無佛性者，設使修道，亦
<lb ed="G" n="0670a13"/>不成佛。以是義故。淨心之體，本具因行果德性也。依此性故，起因果之德。是故此德，唯以一心為體。一心具
<lb ed="G" n="0670a14"/>此淨德，故以此心為不空如來藏也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0670a15"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0670a1501" style="margin-left:1em;">上科出障淨德，是約性具果德言。此科能熏淨業，是約性具因行言。既知由於體具性淨，故能攝持淨熏
<lb ed="G" n="0670a16"/>以成果德。應知亦由體具性淨，乃能作起能熏以成因行。非心外別有淨法，以為能熏也。故曰能熏之法，
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0671a" n="0671a"/>
<lb ed="G" n="0671a01"/>悉是一心所作。此義云何下，正釋能熏由心之義。知此則心為不空如來藏之理益明矣。釋義中，大略可
<lb ed="G" n="0671a02"/>開為四。初，自謂所聞教法至更無異法也，約教解行果四法以明性具。次，自以是義故至終不顯現也，就
<lb ed="G" n="0671a03"/>法總顯。三，自如世真金至以本無性故也，以喻巧明。四，自是故論言至末，引證總結也。且初。一切經教所
<lb ed="G" n="0671a04"/>說佛法，本由諸佛菩薩一心所作。而心佛眾生，三無差別。故諸佛心，即眾生心。心既是一，則諸佛心作之
<lb ed="G" n="0671a05"/>教法，豈在眾生心外。須知一切佛法，原是眾生家藏珍寶。一心之中，本來具足。明得此理。凡遇看經聽教，
<lb ed="G" n="0671a06"/>便當反照自心。若不返觀內照，而執著文字，向外馳求。便如癡人張眼覓眼，反認其他是己家眼。豈不可
<lb ed="G" n="0671a07"/>憫。教法既不在心外。則依教得解，依解起行，行圓證果，皆由心作。易可知矣。解字須讀去聲。領悟之義。由
<lb ed="G" n="0671a08"/>內出也。如讀上聲，則為由外剖解。非今義也。解性，指能領悟之本性言。解用，指能領悟之功用言。行性等
<lb ed="G" n="0671a09"/>例此。迨證極果，則功用成就，淨德顯現。故不言果用而稱果德。即法身般若解脫三德是也。以此言之下，
<lb ed="G" n="0671a10"/>結顯因行果德唯是一心之意。故曰更無異法。二就法總顯中，先以本具正顯。後以若無反顯。在文可見。
<lb ed="G" n="0671a11"/>總之能所本不二。理事本一如。理具具於事造。事造造於理具。若能了此。則終日全性起修，即終日全修
<lb ed="G" n="0671a12"/>在性。終日全修在性，即終日全性起修。此理為行人亟應體會者。不然。便是心外取法。真如用法者，即指
<lb ed="G" n="0671a13"/>教法言。以一切教法，是諸佛真如之德用故也。次之德用二字，指當人本具之真如德用言。本具是種子
<lb ed="G" n="0671a14"/>為因。為諸佛真如用法熏起，是增上緣。行圓德顯是果也。三以喻巧明中，如世真金下，喻上本具一段文。
<lb ed="G" n="0671a15"/>真金喻淨心。器樸喻解性。成器喻果性。未及行性，故用乃至二字括之。樸，坯形也。未成精器，故曰器樸。椎
<lb ed="G" n="0671a16"/>鍛而加，及加以鉗椎，喻淨業熏力。鉗椎者，鉗而椎之也。樸器成器次第現者，喻解用行用果德次第現也。
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0672a" n="0672a"/>
<lb ed="G" n="0672a01"/>若金本無樸器下，喻上反顯一段文。壓沙成油等，更引他喻以明，若非性具不能修顯之義。四引證總結
<lb ed="G" n="0672a02"/>中，初引論為證。修道指因言。成佛指果言。謂若非本具佛性，即無因行果德也。以是義故下結成。先承引
<lb ed="G" n="0672a03"/>證之義，結顯心體本具因果淨性，故起因果德用。次以唯以一心為體，一心具此淨德兩語。總結上來兩
<lb ed="G" n="0672a04"/>科所言顯果修因，種種淨事，皆藏體之本具。以明如來藏不空也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0672a05"/><p xml:id="pG104p0672a0501" style="margin-left:1em;">（辰）二明染法。分二。（巳）初立科。二各釋。今初。</p>
<lb ed="G" n="0672a06"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0672a0601">次明具足染法者。就中復有二種差別。一明具足染性。二明具足染事。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0672a07"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0672a0701" style="margin-left:1em;">如下廣明。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0672a08"/><p xml:id="pG104p0672a0801" style="margin-left:1em;">（巳）二各釋。<note n="0672a0801" resp="CBETA" type="add">分【CB】，〔－〕【佛教】</note><app n="0672a0801"><lem wit="【CB】" resp="CBETA">分</lem><rdg wit="【佛教】"><space quantity="0"/></rdg></app>二。（午）初明具染性。二明具染事。初又二。（未）初正明。二釋疑。今初。</p>
<lb ed="G" n="0672a09"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0672a0901">初明具足染性者。此心雖復平等離相，而復具足一切染法之性。能生生死。能作生死。是故經云：「心性是一，
<lb ed="G" n="0672a10"/>云何能生種種果報？」即是能生生死。又復經言。即是法身流轉五道，說名眾生。即是能作生死也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0672a11"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0672a1101" style="margin-left:1em;">心體平等，而具隨緣之性。故淨法熏之則淨顯。染法熏之即染成。書中言性，無論淨染，必從平等說起者。
<lb ed="G" n="0672a12"/>顯其體唯一心。雖復染淨性殊，實亦無差別之差別耳。能生生死，能作生死者，自一念不覺而起無明。因
<lb ed="G" n="0672a13"/>無明而造種種業。因業而招生死苦報。此中若約由起言。則生死是由染性生起，故曰能生。釋要所謂從
<lb ed="G" n="0672a14"/>此有彼，名之為生是也。若約作成言。則生死本即染性顯成，故曰能作。釋要所謂舉體成彼，名之為作是
<lb ed="G" n="0672a15"/>也。是故下引華嚴等經證成其義。心性是一者，謂心性本來平等一味也。能生種種果報句，釋成能生。蓋
<lb ed="G" n="0672a16"/>以心性平等，何以生種種果報？須知果必有因，因乃招果，而因果不外一心。是能生義也。即是法身流轉
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0673a" n="0673a"/>
<lb ed="G" n="0673a01"/>句，釋成能作。蓋眾生本住法身，因其起惑造業，遂致流轉。須知流轉五道者，即是此本住法身。並非他物。
<lb ed="G" n="0673a02"/>是能作義也。生死二字，足以概括一切染法。故舉能生能作二義，以顯此心具足染性，明其不空也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0673a03"/><p xml:id="pG104p0673a0301" style="margin-left:1em;">（未）二釋疑。分七。（申）初釋性不可轉疑。二釋兩性相違疑。三釋兩業起滅疑。四釋性不相除疑。五釋互論相
<lb ed="G" n="0673a04"/>違疑。六釋本末同滅疑。七釋相違不熏疑。今初。</p><p xml:id="pG104p0673a0419" style="margin-left:1em;" cb:place="inline">○此中釋疑之文，極關緊要。蓋祖師悲心。深慮後人不明
<lb ed="G" n="0673a05"/>體用之分。性修之別。理事之異。違順之差。必致情執橫生，增無窮過。故因文便，於此假設問答，重重釋破。
<lb ed="G" n="0673a06"/>若於此中道理，一一了徹。則不變隨緣隨緣不變之自心體性，洞然明白。從此疑計盡銷。開解起行。大得
<lb ed="G" n="0673a07"/>受用矣。</p>
<lb ed="G" n="0673a08"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0673a0801">問曰：若心體本具染性者，即不可轉凡成聖。答曰：心體若唯具染性者，不可得轉凡成聖。既並具染淨二性，
<lb ed="G" n="0673a09"/>何為不得轉凡成聖耶？</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0673a10"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0673a1001" style="margin-left:1em;">俗語有云：江山易改，秉性難移。此中所疑，正同俗見。釋之云：若單具染性，即不可移。既並具染淨，何為不
<lb ed="G" n="0673a11"/>能轉移耶？須知亙古亙今，常恆不改者，約性體而言耳。然性體雖不改，性用則隨緣。以其隨染淨緣，故曰
<lb ed="G" n="0673a12"/>並具。故能熏變。然則性用既隨熏轉變。所以染熏則流轉五道。淨熏即轉凡成聖矣。疑者蓋執不改之性
<lb ed="G" n="0673a13"/>體，疑隨緣之性用。若明此理，尚何疑焉？</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0673a14"/><p xml:id="pG104p0673a1401" style="margin-left:1em;">（申）二釋兩性相違疑。</p>
<lb ed="G" n="0673a15"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0673a1501">問曰：凡聖之用，既不得並起。染淨之性，何得雙有耶？答曰：一一眾生心體，一一諸佛心體，本具二性。而無差
<lb ed="G" n="0673a16"/>別之相，一味平等。古今不壞。但以染業熏染性故，即生死之相顯矣。淨業熏淨性故，即涅槃之用現矣。然此
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0674a" n="0674a"/>
<lb ed="G" n="0674a01"/>一一眾生心體，依熏作生死時，而不妨體有淨性之能。一一諸佛心體，依熏作涅槃時，而不妨體有染性之
<lb ed="G" n="0674a02"/>用。以是義故。一一眾生，一一諸佛，悉具染淨二性。法界法爾，未曾不有。但依熏力起用，先後不俱。是以染熏
<lb ed="G" n="0674a03"/>息故，稱曰轉凡。淨業起故，說為成聖。然其心體二性，實無成壞。是故就性說故，染淨並具。依熏論故，凡聖不
<lb ed="G" n="0674a04"/>俱。是以經言。清淨法中，不見一法增。即是本具性淨，非始有也。煩惱法中，不見一法減。即是本具性染，不可
<lb ed="G" n="0674a05"/>滅也。然依對治因緣。清淨般若轉勝現前，即是淨業熏，故成聖也。煩惱妄想盡在於此，即是染業息，故轉凡
<lb ed="G" n="0674a06"/>也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0674a07"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0674a0701" style="margin-left:1em;">以淨熏之，染即分分除。以染熏之，淨即分分隱。是不能並起也。既不並起，何云並具？此疑意也。釋之云：性
<lb ed="G" n="0674a08"/>體原無染淨差別，一味平等。故能隨緣。以其既能隨染，亦能隨淨，故說為本具二性。復以能隨緣故。依淨
<lb ed="G" n="0674a09"/>熏，即涅槃之用現。依染熏，即生死之相顯。所以二性不能並起。然而性體則古今不壞。<note place="inline">即不改意。</note>雖依染熏作
<lb ed="G" n="0674a10"/>生死，而仍有淨性之能。不然。眾生將永沉苦海，而無成聖之望矣。雖依淨熏得涅槃，而仍有染性之用。不
<lb ed="G" n="0674a11"/>然。諸佛將無現身六道，廣度眾生之事矣。以是義故。一一眾生，一一諸佛，悉具染淨二性。此是法界自然
<lb ed="G" n="0674a12"/>之理。故曰心體二性，實無成壞。以其本來成故。不可壞故。經云：「清淨法中不見一法增。」既非始增，可知本
<lb ed="G" n="0674a13"/>具性淨矣。又云：「煩惱法中不見一法減。」既不可減，可知並具性染矣。但就熏修對治因緣而論，則染淨先
<lb ed="G" n="0674a14"/>後不俱。故淨業熏而清淨智慧轉勝，稱為成聖。染業息而煩惱妄想盡除，說為轉凡耳。由此可知，凡聖不
<lb ed="G" n="0674a15"/>俱，是就緣熏之事修而說。染淨並具，乃約本具之理體而言。何得執緣熏之用，而疑不壞之體耶？按證究
<lb ed="G" n="0674a16"/>竟覺入佛位時，有大智慧光明。所謂染性之用者，謂其性能隨六道之染，起不思議度生之用耳。不得誤
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0675a" n="0675a"/>
<lb ed="G" n="0675a01"/>認此語，濫同凡夫。即如眾生正作生死時，性能隨三寶之淨，而起治惑之功。然不得因其有淨性之能，便
<lb ed="G" n="0675a02"/>謂即已成聖也。此理務宜辨清。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0675a03"/><p xml:id="pG104p0675a0301" style="margin-left:1em;">（申）三釋兩業起滅疑。</p>
<lb ed="G" n="0675a04"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0675a0401">問曰：染業無始本有，何由可滅？淨業本無，何由得起？答曰：得諸佛真如用義熏心故，淨業得起。淨能除染故，
<lb ed="G" n="0675a05"/>染業即滅。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0675a06"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0675a0601" style="margin-left:1em;">迷事昧理，遂生此疑。釋之曰：眾生雖自無始以來，有染業。無淨業。然特未遇淨熏耳。若得諸佛教法熏心，
<lb ed="G" n="0675a07"/>淨業即起。染業隨滅。何以故？本具淨性故。能攝淨熏故。何得執染業之事相，而昧淨熏之理性耶！</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0675a08"/><p xml:id="pG104p0675a0801" style="margin-left:1em;">（申）四釋性不相除疑。</p>
<lb ed="G" n="0675a09"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0675a0901">問曰：染淨二業，皆依心性而起。還能熏心。既並依性起，何得相除。答曰：染業雖依心性而起，而常違心。淨業
<lb ed="G" n="0675a10"/>亦依心性而起，常順心也。違有滅離之義，故為淨除。順有相資之能，故能除染。法界法爾，有此相除之用，何
<lb ed="G" n="0675a11"/>足生疑？</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0675a12"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0675a1201" style="margin-left:1em;">由於不知違順之理，復起此計。釋之曰：常住真心性淨明體，本無染淨差別。雖染淨二業，同依心起。然而
<lb ed="G" n="0675a13"/>力用則大不同。蓋心體本淨。故淨業熏之，常與心順。染業熏之，常與心違。順則與心體之明淨相即。故有
<lb ed="G" n="0675a14"/>相資之功，而能除染。違則與心體之真常相離。故有息滅之義，而被淨除。由是義故。所以眾生若能返妄
<lb ed="G" n="0675a15"/>證真，即永無輪轉也。此是天然之理。又何疑乎？</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0675a16"/><p xml:id="pG104p0675a1601" style="margin-left:1em;">（申）五釋互論相違疑。</p>
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0676a" n="0676a"/>
<lb ed="G" n="0676a01"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0676a0101">問曰：心體淨性能起淨業，還能熏心淨性。心體染性能起染業，還能熏心染性故。乃可染業與淨性不相生
<lb ed="G" n="0676a02"/>相熏，說為相違。染業與染性相生相熏，應云相順。若相順者，即不可滅。若染業雖與染性相順，由與淨性相
<lb ed="G" n="0676a03"/>違，故得滅者。亦應淨業雖與淨性相順，由與染性相違故，亦可得除。若二俱有違義故，雙有滅離之義，而得
<lb ed="G" n="0676a04"/>存淨除染。亦應二俱有順義故，並有相資之能，復得存染廢淨。答曰：我立不如是。何為作此難？我言淨業順
<lb ed="G" n="0676a05"/>心故，心體淨性即為順本。染業違心故，心體染性即是違本。若偏論心體，即違順平等。但順本起淨，即順淨
<lb ed="G" n="0676a06"/>心不二之體。故有相資之能。違本起染，便違真如平等之理。故有滅離之義也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0676a07"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0676a0701" style="margin-left:1em;">上文違心順心之義，但據染淨二業而言。不據染淨性用為言也。聞者不察。計為染淨性事，各自相生相
<lb ed="G" n="0676a08"/>熏。應以染業與淨性，說為相違。染業與染性，說為相順。若相順者。染性既不壞，染業云何可滅？若謂染業
<lb ed="G" n="0676a09"/>違淨性而得滅者。則淨業違染性，亦應淨被染除。若二俱相違，<note place="inline">即染業與淨性，淨業與染性，應云相違是也。</note>獨得存淨除染者。
<lb ed="G" n="0676a10"/>亦應二俱相順，<note place="inline">即淨性起淨業，染性起染業，應云相順是也。</note>偏得存染廢淨可乎？此疑全由誤會而起。故答以我之立義，不如
<lb ed="G" n="0676a11"/>是也。順本者，順用之起本。指淨性言。違本者，違用之起本。指染性言。故文云：淨性即為順本。染性即是違
<lb ed="G" n="0676a12"/>本。謂淨染二業，起於淨染二性也。答意蓋言，我言淨業順心。染業違心。其約淨染二業為言，不約淨染性
<lb ed="G" n="0676a13"/>用為言，彰彰明矣。夫心體淨染性用，誠為順違之起本。然若偏就心體論之。雖具淨染二性，實無差別之
<lb ed="G" n="0676a14"/>相。一味平等。本無順違之可言。所以說順說違者。但以順本所起之淨業，順於淨心不二之體，故有相資
<lb ed="G" n="0676a15"/>之能。違本所起之染業，違於真如平等之理。故有滅離之義耳。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0676a16"/><p xml:id="pG104p0676a1601" style="margin-left:1em;">（申）六釋本末同滅疑。</p>
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0677a" n="0677a"/>
<lb ed="G" n="0677a01"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0677a0101">問曰：違本起違末，便違不二之體。即應並有滅離之義也。何故上言法界法爾具足二性，不可破壞耶？答曰：
<lb ed="G" n="0677a02"/>違本雖起違末，但是理用。故與順一味。即不可除。違末雖依違本，但是事用。故即有別義。是故可滅。以此義
<lb ed="G" n="0677a03"/>故。二性不壞之義成也。問曰：我仍不解染用違心之義。願為說之。答曰：無明染法，實從心體染性而起。但以
<lb ed="G" n="0677a04"/>體闇故，不知自己及諸境界，從心而起。亦不知淨心具足染淨二性，而無異相。一味平等。以不知如此道理
<lb ed="G" n="0677a05"/>故，名之為違。智慧淨法，實從心體而起。以明利故，能知己及諸法，皆從心作。復知心體具足染淨二性，而無
<lb ed="G" n="0677a06"/>異相。一味平等。以如此稱理而知故，名之為順。如似窮子，實從父生。父實追念。但以癡故，不知己從父生。復
<lb ed="G" n="0677a07"/>不知父意。雖在父舍，不認其父。名之為違。復為父誘說，經歷多年，乃知己從父生。復知父意，乃認家業，受父
<lb ed="G" n="0677a08"/>教勅，名之為順。眾生亦爾。以無明故，不知己身及以諸法，悉從心生。復遇諸佛方便教化故，隨順淨心，能證
<lb ed="G" n="0677a09"/>真如也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0677a10"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0677a1001" style="margin-left:1em;">南嶽大師，婆心太切。猶恐學人於淨染性用順違平等之理，未能了無疑蘊。復設為問答而詳釋之。問曰：
<lb ed="G" n="0677a11"/>違末之染業，實起於違本之染性。既性業俱染，即俱違心體。則染業可滅者，染性亦應並有滅離之義。何
<lb ed="G" n="0677a12"/>謂染性不可破壞耶？釋之曰：染性雖生起染業，然是體家之用。所謂理用。亦云性用。須知心性是一，而有
<lb ed="G" n="0677a13"/>隨緣之能。以是義故。隨染之性，即是隨淨之性。故雖名曰違本，實與順本體融一味。既同一味，云何可除？
<lb ed="G" n="0677a14"/>染業雖依染性而起，然名為事用。即是用家之用。蓋已離平等之性體，而成差別之事相矣。以是義故。有
<lb ed="G" n="0677a15"/>與心體違別之義。是故可滅。以有此理事不同之義故，淨染二性，並皆不壞之義得成也。以下復就染業
<lb ed="G" n="0677a16"/><note place="inline">即染用也</note>，所以違心之義，設為問端而更釋之。又上科言，順於淨心之體曰順。違於真如之理曰違。是但就所
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0678a" n="0678a"/>
<lb ed="G" n="0678a01"/>順所違之心體而言。今答中，更就能順能違之淨染二業自身上明之。則於順違之義，當可洞然明白矣。
<lb ed="G" n="0678a02"/>問詞可知。答曰：無明染法，雖實從心體染性而起。但無明者，迷闇之義。以自體迷闇故，遂生二過。一、不知
<lb ed="G" n="0678a03"/>自身及一切境界，悉由迷心所現。譬如窮子，流落他鄉，竟不知有生身之父，實常追念。復不知所遇窮境，
<lb ed="G" n="0678a04"/>皆由背父逃逝而有也。二、無明既不知自身等皆從心起。亦即不知自性清淨心，具足染淨二性。且性用
<lb ed="G" n="0678a05"/>雖二，性體實一。並無差別之義，差別之相，平等一味。譬如逃亡窮子，雖或尋至父舍。以不知己是父生，復
<lb ed="G" n="0678a06"/>不知父意，竟不敢認也。夫不知即是不覺。此等道理既不覺悟，是為背本逐末。故謂之違也。明得違義，則
<lb ed="G" n="0678a07"/>順義可知矣。蓋一切淨法，亦實從心體淨性而起。且淨法本是諸佛大智慧光明真如用法。又既修淨法，
<lb ed="G" n="0678a08"/>即是發覺初心。既能發覺，便是智慧。故曰智慧淨法。以智慧明利故，遂得二益。一、能知自己及一切諸法，
<lb ed="G" n="0678a09"/>皆從心作。譬如窮子，經父多年誘說，乃知己實父生。已得父子相認也。二、復知心體本具染淨二性，而無
<lb ed="G" n="0678a10"/>異無相，一味平等。譬如窮子體會父心，受父教勅，承認家業也。如此而知。一一合理。是為循末歸本。故謂
<lb ed="G" n="0678a11"/>之順也。夫一切眾生。以無明不覺故，久已違體起用。逐末忘本。幸遇諸佛大慈悲父，方便教化，令其順用
<lb ed="G" n="0678a12"/>入體。便能即染性而成淨性。轉業識而證真如。可知平等一心，本無異相。何有於染性之除不除哉？</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0678a13"/><p xml:id="pG104p0678a1301" style="margin-left:1em;">（申）七釋相違不熏疑。</p>
<lb ed="G" n="0678a14"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0678a1401">問曰：既說無明染法與心相違，云何得熏心耶？答曰：無明染法，無別有體。故不離淨心。以不離淨心故，雖復
<lb ed="G" n="0678a15"/>相違而得相熏。如木出火炎。炎違木體而上騰。以無別體，不離木故，還燒於木。後復不得聞斯譬喻，便起燈
<lb ed="G" n="0678a16"/>爐之執也。此明心體具足染性，名為不空也。</p></cb:div>
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0679a" n="0679a"/>
<lb ed="G" n="0679a01"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0679a0101" style="margin-left:1em;">妄計無明別有自體，遂來此疑。釋之曰：無明染法，何所從來耶？由此心體隨染之性，為染所迷，迷即背覺
<lb ed="G" n="0679a02"/>合塵。迷者，無明之義。背覺者，違心之義。可知無明離此淨心，無別有體。以其背覺合塵故，乃致相違。以其
<lb ed="G" n="0679a03"/>不離淨心故，故得相熏也。今以木喻淨心。以火喻無明。以燒木喻熏心。則如木中出火，火炎違木體而上
<lb ed="G" n="0679a04"/>騰。然火無別體，不能離木，故得還燒於木耳。聞斯譬喻，理可明矣。然汝隨語生執。聞火能還燒之說，更不
<lb ed="G" n="0679a05"/>得妄計燈爐之火，何不還燒燈爐。須知燈爐之火，由柴等起。非由爐等起也。總之看經聞法。要當遣情會
<lb ed="G" n="0679a06"/>體，返照自心。若執計橫生，便成戲論。大師所以警誡眾生者至矣。末句，結成體具染性名為不空之義。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0679a07"/><p xml:id="pG104p0679a0701" style="margin-left:1em;">（午）二明具足染事。</p>
<lb ed="G" n="0679a08"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0679a0801">次明心體具足染事者。即彼染性，為染業熏故，成無明住地及一切染法種子。依此種子，現種種果報。此無
<lb ed="G" n="0679a09"/>明及與業果，即是染事也。然此無明住地及以種子果報等，雖有相別顯現，說之為事。而悉一心為體，悉不
<lb ed="G" n="0679a10"/>在心外。以是義故。復以此心為不空也。譬如明鏡所現色像。無別有體唯是一鏡。而復不妨萬像區分不同。
<lb ed="G" n="0679a11"/>不同之狀，皆在鏡中顯現。故名不空鏡也。是以《起信論》言。因熏習鏡，謂如實不空。一切世<note n="0679a1101" resp="CBETA" type="add">間【CB】，閒【佛教】</note><app n="0679a1101"><lem wit="【CB】" resp="CBETA">間</lem><rdg wit="【佛教】">閒</rdg></app>境界，悉於中現。
<lb ed="G" n="0679a12"/>不出不入，不失不壞，常住一心。以一切法，即真實性故。以此驗之。具足世<note n="0679a1201" resp="CBETA" type="add">間【CB】，閒【佛教】</note><app n="0679a1201"><lem wit="【CB】" resp="CBETA">間</lem><rdg wit="【佛教】">閒</rdg></app>染法，亦是不空如來藏也。上來
<lb ed="G" n="0679a13"/>明具足染淨二法以明不空義竟。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0679a14"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0679a1401" style="margin-left:1em;">若了得心外無法。則心體具足染事之理，不煩言而可解。譬如人不起心作惡。即一切惡事，何從有乎？染
<lb ed="G" n="0679a15"/>事者，對淨事而言。約世出世間言之，六凡所作皆染事。四聖所作皆淨事。又六凡作世間業為染事。如作
<lb ed="G" n="0679a16"/>出世業，即為淨事。又四聖中，二乘住空沉寂，缺大悲心。不知空無空相。寂無寂相。曰住曰沉，亦非淨也。菩
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0680a" n="0680a"/>
<lb ed="G" n="0680a01"/>薩上見有佛道可成。下見有眾生可度。即是有佛相眾生相，雖淨而未極於淨也。惟至佛果。則雖成佛，而
<lb ed="G" n="0680a02"/>無成佛之相。雖度生，而無度生之相。體用一如。淨德圓顯。故約十法界言，惟佛稱淨，餘九皆染。<note place="inline">如觀世音等諸大菩
<lb ed="G" n="0680a03"/>薩，位鄰於佛。即與佛無異也。</note>剋實論之。住世而不染世間相，則染事皆成淨事。若修出世淨法而住於相，即淨事而成
<lb ed="G" n="0680a04"/>染事。昔梁武帝問達摩祖師曰：朕一生刻經造像齋僧，有何功德？達摩曰：毫無功德。不過人天有漏之因
<lb ed="G" n="0680a05"/>而已。梁武又問：云何無漏？達摩曰：淨智妙圓。體自空寂。蓋極言不可住相也。此如《金剛經》云：「若以色見我，
<lb ed="G" n="0680a06"/>以音聲求我，是人行邪道，不能見如來。」謂為邪道者，正以其著相耳。不可著有。不可著無。並不著有無之
<lb ed="G" n="0680a07"/>相亦無。如此方是自性清淨心。何以故？此心本來性相不二，理事雙融，云何可著？著即與本性相違。違即
<lb ed="G" n="0680a08"/>成染。故修行人作種種功德，本是成佛之因。但令心有所著，即此一念，便是隨染而為染熏。由是淨法皆
<lb ed="G" n="0680a09"/>變成染法種子，而現種種染報。永嘉大師曰：住相布施生天福。猶如仰箭射虛空。勢力盡。箭還墜。招得來
<lb ed="G" n="0680a10"/>生不如意。蓋如是因。如是果。一絲不爽。法會大眾，不可不深明此理也。無明住地，解已見前。一切染法，謂
<lb ed="G" n="0680a11"/>三細及前五粗。由此而現種種果報，故曰種子。無明及與業果即是染事者，無明即惑。業即種種染法。如
<lb ed="G" n="0680a12"/>三細及前五粗等。果即苦果。此明兼惑業苦名為染事之義。相別者，惑業苦名相各別也。雖復名相各別，
<lb ed="G" n="0680a13"/>實則事皆虛幻。無有自體。皆依心現。此心本無內外，云何可說事在心外耶？故曰悉不在心外。明得染事
<lb ed="G" n="0680a14"/>亦不在心外，則心為不空如來藏之義，更可了然矣。鏡喻心，明喻心體本淨。萬像喻種種染事。區分者，區
<lb ed="G" n="0680a15"/>別也。合法可知，末復引論。證明此心不空。因熏習鏡者，喻心為能熏所熏之因。以染事言之。則無明等熏
<lb ed="G" n="0680a16"/>心，即是染報之因也。如實者，真如實相也。性相一如，是謂不空。不出不入不失不壞者。內本無相曰不出。
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0681a" n="0681a"/>
<lb ed="G" n="0681a01"/>相不入鏡曰不入。雖不出不入，而在鏡中顯現，是為不失。唯是一鏡，而萬像區分，是為不壞。喻淨心本無
<lb ed="G" n="0681a02"/>染事出生。亦非染事從外而入。而心能依熏顯現無量無邊因果，不失不壞也。常住一心句，會法歸心。謂
<lb ed="G" n="0681a03"/>萬法皆依一心而住也。以「一切法即真實性故」句，正明會法歸心之所以。以此驗之下結成。末句，總結上
<lb ed="G" n="0681a04"/>來具足染淨二法以明不空之文也。</p></cb:div><p xml:id="pG104p0681a0415" rend="text-right" cb:place="inline"><note place="inline">【校】上來原本卷七竟。</note></p>
</cb:div></cb:div></cb:div></body></text></TEI>