<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cbeta-git/xml-p5a/master/schema/cbeta-p5a.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cb="http://www.cbeta.org/ns/1.0" xml:id="G104n2285">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title level="s">Fojiao Canon</title>
			<title level="s" xml:lang="zh-Hant">佛教大藏經</title>
			<title level="m" xml:lang="zh-Hant">大乘止觀述記</title>
			<title>Fojiao Canon, Electronic version, No. 2285 大乘止觀述記</title>
			<title xml:lang="zh-Hant">佛教大藏經數位版, No. 2285 大乘止觀述記</title>
			<author>民國 諦閑說</author>
			<respStmt>
				<resp>Electronic Version by</resp>
				<name>CBETA</name>
			</respStmt>
		</titleStmt>
		<editionStmt>
			<edition>單卷版 XML TEI P5b</edition>
		</editionStmt>
		<extent>20卷</extent>
		<publicationStmt>
			<idno type="CBETA">
				<idno type="canon">G</idno>.<idno type="vol">104</idno>.<idno type="no">2285</idno>
			</idno>
			<distributor>
				<name>財團法人佛教電子佛典基金會 (CBETA)</name>
				<address>
					<addrLine><email>service@cbeta.org</email></addrLine>
				</address>
			</distributor>
			<availability>
				<p>Available for non-commercial use when distributed with this header intact.</p>
			</availability>
			<date>2026-06-01 18:40:26 +0800</date>
		</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<bibl>佛教大藏經</bibl>
		</sourceDesc>
	</fileDesc>
	<encodingDesc>
		<projectDesc>
			<p xml:lang="en" cb:type="ly">Input by CBETA, Text as provided by Digital Archive of Jiang Wei-Nong's Collection which is funded by Dharma Drum Institute of Liberal Arts, Punctuated draft text as provided by Digital Archive of Jiang Wei-Nong's Collection which is funded by Dharma Drum Institute of Liberal Arts</p>
			<p xml:lang="zh-Hant" cb:type="ly">CBETA 人工輸入，法鼓文理學院「江味農居士著作全集數位典藏」提供，法鼓文理學院「江味農居士著作全集數位典藏」提供新式標點初稿</p>
		</projectDesc>
		<editorialDecl>
			<punctuation resp="DILA"><p>新式標點</p></punctuation>
		</editorialDecl>
		<tagsDecl>
			<namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
				<tagUsage gi="rdg">
					<listWit>
						<witness xml:id="wit.orig">【佛教】</witness>
						<witness xml:id="wit.cbeta">【CB】</witness>
					</listWit>
				</tagUsage>
			</namespace>
		</tagsDecl>
		<charDecl>
			<char xml:id="CB00592">
				<charName>CBETA CHARACTER CB00592</charName>
				<charProp>
					<localName>composition</localName>
					<value>[穀-禾+卵]</value>
				</charProp>
				<mapping type="unicode">U+3C89</mapping>
				<mapping cb:dec="983632" type="PUA">U+F0250</mapping>
			</char>
		</charDecl>
	</encodingDesc>
	<profileDesc>
		<langUsage>
			<language ident="en">English</language>
			<language ident="zh-Hant">Chinese (Traditional)</language>
		</langUsage>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<change when="2026-06-01">
			<name>Ray Chou 周邦信</name>Created initial TEI XML P5a version with bm2p5a.py
		</change>
	</revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body>
<cb:mulu type="其他" level="1">二別解文義</cb:mulu><cb:mulu type="其他" level="2">二廣作分別（正宗分）</cb:mulu><cb:mulu type="其他" level="3">二詳答</cb:mulu><cb:div type="other"><cb:div type="other"><cb:div type="other">
<milestone unit="juan" n="5"/>
<lb ed="G" n="0645a10"/><p xml:id="pG104p0645a1001" style="margin-left:1em;">（子）四釋法身。</p>
<lb ed="G" n="0645a11"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0645a1101">問曰：云何名此心以為法身？答曰：法以功能為義。身以依止為義。以此心體有隨染之用，故為一切染法之
<lb ed="G" n="0645a12"/>所熏習。即以此心隨染故，能攝持熏習之氣。復能依熏顯現染法。即此心性能持能現二種功能，及所持所
<lb ed="G" n="0645a13"/>現二種染法，皆依此一心而立。與心不一不異。故名此心以為法身。此能持之功能，與所持之氣和合故，名
<lb ed="G" n="0645a14"/>為子時阿黎耶識也。依熏現法之能，與所現之相和合故，名為果報阿黎耶識。此二識，體一用異也。然此阿
<lb ed="G" n="0645a15"/>黎耶中，即有二分。一者染分。即是業與果報之相。二者淨分。即是心性及能熏淨法，名為淨分。以其染性即
<lb ed="G" n="0645a16"/>是淨性，更無別法故。由此心性為彼業果染事所依，故說言生死依如來藏。即是法身藏也。又此心體。雖為
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0646a" n="0646a"/>
<lb ed="G" n="0646a01"/>無量染法所覆，即復具足過恆河沙數無漏性功德法。為無量淨業所熏故，此等淨性，即能攝持熏習之氣。
<lb ed="G" n="0646a02"/>復能依熏顯現諸淨功德之用。即此恆沙性淨功德，及能持能現二種功能，並所持所現二種淨用，皆依此
<lb ed="G" n="0646a03"/>一心而立。與心不一不異。故名此心為法身也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0646a04"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0646a0401" style="margin-left:1em;">此第四釋自性清淨心，又名法身之所以也。凡立一名，含義匪一。即各有所取。如法身二字，尋常釋法為
<lb ed="G" n="0646a05"/>軌持。謂攝持之軌則也。如長短方圓等。是取體義。釋身為積聚。謂積而聚之。如積聚五陰，和合四大等。是
<lb ed="G" n="0646a06"/>取用義。本書以功能釋法，則為用義。蓋舉體起用也。以依止釋身，則為體義。蓋攝用歸體也。此科文長。茲
<lb ed="G" n="0646a07"/>先分出章段，令易體會。自問曰至依止為義，乃標示名義也。自以此心體至顯現染法，釋功能義。自即此
<lb ed="G" n="0646a08"/>心性至不一不異，釋依止義。故名此心以為法身句，結成。此初約染分，以明法身義也。又自此能持之功
<lb ed="G" n="0646a09"/>能，至果報阿黎耶識，明功能之體狀也。此二識體一用異句，明依止之體狀也。自然此阿黎耶中，至名為
<lb ed="G" n="0646a10"/>淨分，為牒染標淨明有二分。蓋法身一名。含有具足隨染隨淨二種功能，及染淨二法皆以此心為所依
<lb ed="G" n="0646a11"/>止之義。以上既明染分，以下須更說淨分也。自以其染性，至更無別法故，明此心能隨染淨及染淨皆依
<lb ed="G" n="0646a12"/>一心之所以也。自由此心性，至即是法身藏也，結前染分。兼明如來藏，法身藏，名異實同。自又此心體至
<lb ed="G" n="0646a13"/>功德之用，釋功能義。自即此恆沙至不一不異，釋依止義。末句結成。此次約淨分，以明法身義也。</p><p xml:id="pG104p0646a1338" style="margin-left:1em;" cb:place="inline">○約染
<lb ed="G" n="0646a14"/>分明功能義中，先明能隨。繼明能攝。更明能現。以能隨故，為染所熏。以能攝故，染法不失。以能現故，染法
<lb ed="G" n="0646a15"/>顯現。具此三能，染法成就矣。明依止義中，謂能持能現二種功能，固依一心而立。其所持染熏之氣，與所
<lb ed="G" n="0646a16"/>現之染法，亦皆依一心而立。與心不一不異者。蓋就心體言，本無能所，故與心不一。而就能所言皆依一
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0647a" n="0647a"/>
<lb ed="G" n="0647a01"/>心，故與心不異也。此中但舉能持能現二種功能不及能隨者，以由能隨而後有能持，言持則隨自見矣。
<lb ed="G" n="0647a02"/>故名此心以為法身句，總結上文。此約染分結法身義。若對淨分言，此為在纏之法身。即如如佛也。明功
<lb ed="G" n="0647a03"/>能體狀文中，初約能持所持以明體狀。能持與所持和合句，言其狀也。氣字，即上文熏習之氣。能持之能，
<lb ed="G" n="0647a04"/>即是心依熏變。所謂<note n="0647a0401" resp="CBETA" type="add">能持之功能【CB】，自動是也【佛教】</note><app n="0647a0401"><lem wit="【CB】" resp="CBETA">能持之功能</lem><rdg wit="【佛教】">自動是也</rdg></app>為因。所持之氣為緣。此之因緣和合，即是三細中之業相。亦名業識是也。
<lb ed="G" n="0647a05"/>名為子時阿黎耶識句，出其體也。次約能現所現以明體狀。能現與所現和合句，言其狀也。能現所現，即
<lb ed="G" n="0647a06"/>所謂妄分能所。為三細中轉現二相。本書說為顯現虛狀是也。名為果報阿黎耶識句，出其體也。此之三
<lb ed="G" n="0647a07"/>細，同以第八識為體。起即俱起。極其微細。故同名阿黎耶識。然對轉現言，則業相是因。對業相言，則轉現
<lb ed="G" n="0647a08"/>是果。故上名子時。此名果報。然此尚是界外無明。所謂見思細惑。<note place="inline">以其俱名阿黎耶，是專就三細說故也。</note>由此而生起六粗，
<lb ed="G" n="0647a09"/>則為界內粗惑矣。明依止體狀文中此二識，即指子果二阿黎耶識。體一者出體。名雖有二，而同是阿黎
<lb ed="G" n="0647a10"/>耶，故言體一，用異者顯狀。子阿黎耶能持，果阿黎耶能現，故言用異也。明有二分文中，一者染分下牒染
<lb ed="G" n="0647a11"/>也。業者，業相。果報者，轉相現相。即是子果阿黎耶識。上文所明者是也。二者淨分下標淨也。即是心性者，
<lb ed="G" n="0647a12"/>謂即是此心隨緣不變之性也。能熏淨法者，即諸佛清淨之業。《起信論》心生滅門中云：「依如來藏故有生
<lb ed="G" n="0647a13"/>滅心。」所謂不生不滅與生滅和合。非一非異。名為阿賴耶識。又云，此識有二種義。能攝一切法生一切法。
<lb ed="G" n="0647a14"/>云何為二？一者覺義。二者不覺義。須知生滅即不覺義。為染分。不生滅即覺義。為淨分。夫起信言能攝能
<lb ed="G" n="0647a15"/>生。此中言能持能現。起信明二種義。此中明有二分。其理正同也。以其染性即是淨性更無別法句，明其
<lb ed="G" n="0647a16"/>所以也。蓋染淨同依心性而起，故曰即是。曰更無別法。須知心中本無染淨。而具隨染淨緣之能。無以名
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0648a" n="0648a"/>
<lb ed="G" n="0648a01"/>之，姑說為有染淨二分耳。豈染外更別有淨，淨外更別有染哉！結前染分文中，由此者，由此心性隨緣之
<lb ed="G" n="0648a02"/>義也。心性為彼業果染事所依者，結前隨染。蓋由此心性隨染，故為染事所依。既為染事所依，所以生死
<lb ed="G" n="0648a03"/>流轉。生死依如來藏者，正明染淨同依一心更無別法之義。即是法身藏者，兼明二名名異實同。以二名
<lb ed="G" n="0648a04"/>皆以性具染淨義而立故也。自又此心體下，釋淨分功能依止。尋文可知。無量染法者，心體為見思塵沙
<lb ed="G" n="0648a05"/>無明煩惱，及業苦等障所覆。故曰無量。過恆河沙者，恆河之沙絕細，其數無量。經中凡言恆河沙，皆喻無
<lb ed="G" n="0648a06"/>量數。過者，超過也。無漏者，圓滿之意。上用雖字，下用即復字，乃顯隨緣不變之義。所謂性淨不改也。此之
<lb ed="G" n="0648a07"/>淨性，本來具有無量無漏淨法功德，故曰性功德法。夫吾輩凡夫在染之時。其一心中復有超過無量數
<lb ed="G" n="0648a08"/>之圓滿淨性功德，當下即是。一念具足者，所謂理具三千也。自發覺初心以後，以淨業熏之。如四諦，十二
<lb ed="G" n="0648a09"/>因緣，三十七道品，乃至慈悲喜捨，六度，十八不共等。所謂事造三千也。然淨業無量，可以福慧二字賅之。
<lb ed="G" n="0648a10"/>以為此淨業所熏故，性淨漸顯。此等淨性，復能攝此淨熏，顯現淨用，而成佛果。然此本具之無量性淨功
<lb ed="G" n="0648a11"/>德，及持現之功能事用，亦實皆同依一心而立，與心不一不異也。末句結成。此約淨分結法身義。若對染
<lb ed="G" n="0648a12"/>分言，此為出障之法身。即清淨法身，妙極法身也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0648a13"/><p xml:id="pG104p0648a1301" style="margin-left:1em;">（子）五釋如來藏。</p>
<lb ed="G" n="0648a14"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0648a1401">問曰：云何復名此心為如來藏？答曰：有三義。一者，能藏名藏。二者，所藏名藏。三者，能生名藏。所言能藏者，復
<lb ed="G" n="0648a15"/>有二種。一者，如來果德法身。二者，眾生性德淨心。並能包含染淨二性，及染淨二事，無所妨礙。故言能藏名
<lb ed="G" n="0648a16"/>藏。藏體平等，名之為如。平等緣起，目之為來。此即是能藏名如來藏也。第二所藏名藏者。即此真心，而為無
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0649a" n="0649a"/>
<lb ed="G" n="0649a01"/>明<g ref="#CB00592"/>藏所覆藏故，名為所藏也。藏體無異無相，名之為如。體備染淨二用，目之為來。故言所藏名藏也。第三
<lb ed="G" n="0649a02"/>能生名藏者。如女胎藏，能生於子。此心亦爾。體具染淨二性之用，故依染淨二種熏力，能生世間出世間法
<lb ed="G" n="0649a03"/>也，是故經云：「如來藏者，是善不善因」。又復經言。心性是一，云何能生種種果報？又復經言。諸佛正徧知海，從
<lb ed="G" n="0649a04"/>心想而生也。故染淨平等，名之為如。能生染淨，目之為來。故言能生名如來藏也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0649a05"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0649a0501" style="margin-left:1em;">有三義者。謂如來及藏，各有三義。初明能藏義。如來修圓性顯，故約果德法身以明能藏。眾生有性無修，
<lb ed="G" n="0649a06"/>故約性德淨心以明能藏。果德者。法身，般若，解脫為如來果上三德。性德者。正因，了因，緣因三佛性，為眾
<lb ed="G" n="0649a07"/>生性具三因。今言果德因心，並能包含染淨二性二事。蓋如來具淨性故。所以常樂我淨，而顯相好莊嚴。
<lb ed="G" n="0649a08"/>具染性故。所以能入六道，而現隨類應身。眾生具淨性故。所以能發覺除妄證真。具染性故。所以能起惑，
<lb ed="G" n="0649a09"/>造業招苦也。平等心中，隱含二性。對緣即應。非一非異。是之謂無所妨礙。此明能藏名藏之義。又能藏之
<lb ed="G" n="0649a10"/>體，聖凡平等。即名為如。隨緣生起，事用繁興故名為來。此明約能藏義名為如來之所以也。次明所藏義。
<lb ed="G" n="0649a11"/>上以真心為能藏。染淨為所藏。此以無明為能藏。真心為所藏。謂之<g ref="#CB00592"/>藏者。卵內生機，具足飛騰之性，孵
<lb ed="G" n="0649a12"/>化即出。喻染中真體，具足恆沙功德，熏習即顯。此明所藏名藏之義也。藏體無異無相者。謂雖曰真心為
<lb ed="G" n="0649a13"/>無明妄想所覆故，名為所藏。然非真心，體別有異，體別有相。何則？全妄即真，故無所異。全真起妄，故別無
<lb ed="G" n="0649a14"/>相也。以其無異無相，故名為如。即此所藏之體，備具染淨二用，目之為來。此明約所藏義名為如來之所
<lb ed="G" n="0649a15"/>以也。三明能生義。以胎藏喻心體。以子喻染淨之用。胎藏以孕育功能，能生於子。喻心依染淨熏力，能生
<lb ed="G" n="0649a16"/>世出世間之法。是故下引楞伽，華嚴，觀無量壽三經證之。善不善因者，言其能生善惡業報也。心性是一，
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0650a" n="0650a"/>
<lb ed="G" n="0650a01"/>是不變體。能生種種果報，是隨緣用。正徧知海者。言如來正知，豎窮橫徧，如海之無底無涯。從心想生者。
<lb ed="G" n="0650a02"/>所謂是心是佛，是心作佛。此明能生名藏之義。染淨依心，心本平等為如。染淨之用，唯心能生為來。此明
<lb ed="G" n="0650a03"/>約能生義名為如來之所以也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0650a04"/><p xml:id="pG104p0650a0401" style="margin-left:1em;">（子）六釋法界。</p>
<lb ed="G" n="0650a05"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0650a0501">問曰：云何復名淨心以為法界？答曰：法者，法爾故。界者，性別故。以此心體，法爾具足一切諸法。故言法界。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0650a06"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0650a0601" style="margin-left:1em;">法界二字。或約理體，或約事用。諸家釋義不同。以理事融通，性修不二，故可作種種釋也。如通常釋法曰
<lb ed="G" n="0650a07"/>諸法，是約體義。釋界曰界限，是約用義。此中以法爾釋法，即下文所云法爾具足。是就能具邊說，屬用。以
<lb ed="G" n="0650a08"/>性別釋界，即下文所云一切諸法，是就所具邊說，屬體。蓋以此心，天然有染淨二性，所以具足十法界差
<lb ed="G" n="0650a09"/>別因果。故曰法爾具足一切諸法。此名心為法界之義也。文並可知。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0650a10"/><p xml:id="pG104p0650a1001" style="margin-left:1em;">（子）七釋法性。</p>
<lb ed="G" n="0650a11"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0650a1101">問曰：云何名此淨心以為法性？答曰：法者，一切法。性者，體別義。以此淨心有差別之性，故能與諸法作體也。
<lb ed="G" n="0650a12"/>又性者，體實不改義。以一切法，皆以此心為體。諸法之相，自有生滅，故名虛妄。此心真實，不改不滅，故名法
<lb ed="G" n="0650a13"/>性也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0650a14"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0650a1401" style="margin-left:1em;">釋此法性，義有兩重。初約不變隨緣釋。三千性相，俱名為法，故曰一切。體別者。心體不變，起差別用。今曰
<lb ed="G" n="0650a15"/>體別，順用而說也。謂諸法無體，唯此淨心具有染淨差別之性，能與諸法作體。故名此心以為法性也。次
<lb ed="G" n="0650a16"/>約隨緣不變釋。法仍前義。性者，體實不改。謂心體真實，性淨不改也。彼一切法，有生滅相。如依報有成住
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0651a" n="0651a"/>
<lb ed="G" n="0651a01"/>壞空，正報有生老病死，故皆名虛妄。唯此真心，既不改變，故無生滅。所以一切諸法，以之為體。故名此心
<lb ed="G" n="0651a02"/>以為法性也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0651a03"/><p xml:id="pG104p0651a0301" style="margin-left:1em;">（癸）三結成。</p>
<lb ed="G" n="0651a04"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0651a0401">其餘實際實相等無量名字，不可具釋。上來釋名義竟。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0651a05"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0651a0501" style="margin-left:1em;">經教中自性清淨心之異名，數多無量。如實際實相等皆是。不可具釋也。末句，結第二釋名義已訖。實際
<lb ed="G" n="0651a06"/>者，真實無際。實相者，實無妄相也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0651a07"/><p xml:id="pG104p0651a0701" style="margin-left:1em;">（壬）三辨體狀。<note n="0651a0701" resp="CBETA" type="add">分【CB】，〔－〕【佛教】</note><app n="0651a0701"><lem wit="【CB】" resp="CBETA">分</lem><rdg wit="【佛教】"><space quantity="0"/></rdg></app>二。（癸）初標科略指。二依科廣釋。今初。</p>
<lb ed="G" n="0651a08"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0651a0801">次出體狀。所言體狀者，就中復有三種差別。一舉離相以明淨心。二舉不一不異以論法性。三舉二種如來
<lb ed="G" n="0651a09"/>藏以辨真如。雖復三種差別，總唯辨此淨心體狀也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0651a10"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0651a1001" style="margin-left:1em;">何謂體狀？即形體相狀也。前出七名，皆是自心本來面目。吾人既聞其名，復知其義，不辨其形相可乎？世
<lb ed="G" n="0651a11"/>出世間一切法，差別之相甚多。若不辨明，必致誤認。且大乘止觀，必依止淨心而修。心體形相既未辨清，
<lb ed="G" n="0651a12"/>即無依止之境。云何修證？以此義故，本科所以廣辨。大眾即須悉心而聽也。</p><p xml:id="pG104p0651a1230" style="margin-left:1em;" cb:place="inline">○就中三種差別，初明離相
<lb ed="G" n="0651a13"/>者，為從假入空。須知一切法可於有相中求。淨心必於離相中悟。《金剛經》云：若見諸相非相，即見如來。何
<lb ed="G" n="0651a14"/>以故？凡所有相，皆是虛妄故。諸相非相，即明離意。如來即是淨心也。次明不一不異者，為從空入假。離而
<lb ed="G" n="0651a15"/>不即，乃不一也。即而不離，乃不異也。既明離義，須更明即義，方能不墮偏空。所以古德又云：不見諸相非
<lb ed="G" n="0651a16"/>相，即見如來。此是明即義也。三明如來藏者，如來藏兼如實空如實不空而言。上言不一不異，尚恐學人
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0652a" n="0652a"/>
<lb ed="G" n="0652a01"/>自生隔別，故復雙明空不空義，則不即不離，融歸中道第一義諦矣。淨心，法性，真如，異名同體。今單舉離
<lb ed="G" n="0652a02"/>相以明淨心等者，何耶？曰：順文便故。蓋淨心之名，於離相義便。法性之名，於不一不異義便。<note place="inline">不一不異，為真實性故。</note>
<lb ed="G" n="0652a03"/>真如之名，於空不空義便。<note place="inline">起信論本約真如明二藏。今故以二種如來藏轉辨真如。</note>故順名偏舉耳，實則總唯辨此淨心。上來廣陳名
<lb ed="G" n="0652a04"/>義，名即名其體也。義即體之義也。得意者，聞名思義，便了得淨心體狀。若或未然。則恐偏執名義，不能會
<lb ed="G" n="0652a05"/>歸一體。故復於此融會辨釋，而令聞者忘言悟體，銷歸自性。此大師之苦心也。是故當知。淨心體狀本來
<lb ed="G" n="0652a06"/>離相。本與諸法不一不異。本是如實空如實不空。又復初句離是真諦。次句即是俗諦。三句不即不離，是
<lb ed="G" n="0652a07"/>中道第一義諦。七名中雖僅舉三名，實則淨心無量名字，以此三諦會其體狀，罄無不盡。觀其以如來藏
<lb ed="G" n="0652a08"/>釋真如，便可悟知名雖不一，理本互通。總唯辨此淨心而已。會得此旨，自性清淨心體狀，彷彿現前。則名
<lb ed="G" n="0652a09"/>名歸體，義義知宗。從此發足精進，便是由名字覺入觀行覺。而不著二邊，宛合中道，便是大乘圓頓行門，
<lb ed="G" n="0652a10"/>其造詣何可限量哉！末二句，結指總唯辨明心體，令聞者自悟淨心之意。上總標略指已竟。下復分科廣
<lb ed="G" n="0652a11"/>釋。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0652a12"/><p xml:id="pG104p0652a1201" style="margin-left:1em;">（癸）二依科廣釋。自分為三。（子）初舉離相以明淨心。二舉不一不異以論法性。三舉二種如來藏以辨真如。
<lb ed="G" n="0652a13"/>初又二。（丑）初正明淨心離相。二巧示順入方便。今初。</p>
<lb ed="G" n="0652a14"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0652a1401">第一明離相者。此心即是第一義諦真如心也。自性圓融。體備大用。但是自覺聖智所知，非情量之能測也。
<lb ed="G" n="0652a15"/>故云言語道斷。心行處滅。不可以名名。不可以相相。何以故？心體離名相故。體既離名，即不可設名以談其
<lb ed="G" n="0652a16"/>體。心既絕相，即不可約相以辨其心。是以今欲論其體狀，實亦難哉！唯可說其所離之相，反相滅相而自契
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0653a" n="0653a"/>
<lb ed="G" n="0653a01"/>焉。所謂此心從本已來，離一切相。平等寂滅。非有相，非無相，非非有相，非非無相，非亦有相，非亦無相，非去
<lb ed="G" n="0653a02"/>來今，非上中下，非彼非此，非靜非亂，非染非淨，非常非斷，非明非暗，非一非異等，一切四句法。總說乃至非
<lb ed="G" n="0653a03"/>一切可說可念等法。亦非不可說不可念法。何以故？以不可說不可念，對可說可念生，非自體法故。即非淨
<lb ed="G" n="0653a04"/>心。是故但知所有可說可念，不可說不可念等法。悉非淨心。但是淨心所現虛相，然此虛相，各無自實，有即
<lb ed="G" n="0653a05"/>非有。非有之相，亦無可取。何以故？有本不有故。若有本不有，何有非有相耶？是故當知淨心之體，不可以緣
<lb ed="G" n="0653a06"/>慮所知。不可以言說所及。何以故？以淨心之外，無一法故。若心外無法。更有誰能緣能說此心耶？是以應知
<lb ed="G" n="0653a07"/>所有能緣能說者，但是虛妄不實故有。考實無也。能緣既不實故，所緣何得是實耶？能緣所緣皆悉不實故，
<lb ed="G" n="0653a08"/>淨心既是實法，是故不以緣慮所知也。譬如眼不自見。以此眼外，更有他眼能見此眼，即有自他兩眼。心不
<lb ed="G" n="0653a09"/>如是。但是一如。如外無法。又復淨心不自分別，何有能分別，取此心耶？而諸凡惑分別淨心者。即如癡人大
<lb ed="G" n="0653a10"/>張己眼，還覓己眼。復謂種種相貌，是己家<note n="0653a1001" resp="CBETA" type="add">眼【CB】，言【佛教】</note><app n="0653a1001"><lem wit="【CB】" resp="CBETA">眼</lem><rdg wit="【佛教】">言</rdg></app>。竟不知自家眼處也。是故應知有能緣所緣者。但是己家淨心
<lb ed="G" n="0653a11"/>為無始妄想所熏故，不能自知己性。即妄生分別。於己心外建立淨心之相，還以妄想取之以為淨心。考實
<lb ed="G" n="0653a12"/>言之。所取之相，正是識相。實非淨心也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0653a13"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0653a1301" style="margin-left:1em;">此科文長，須分四節明之。自第一至難哉，為第一節。明淨心是自覺聖智所知，本難言說。自唯可至所知
<lb ed="G" n="0653a14"/>也，為第二節。是明於無可言說中，唯可說其所離之相。令當人反相滅相以自契。自譬如至眼處也，為第
<lb ed="G" n="0653a15"/>三節。舉喻。明張眼覓眼，即迷眼處。自是故至實非淨心也，為第四節。合法。明起心覓心，即非淨心。</p><p xml:id="pG104p0653a1538" style="margin-left:1em;" cb:place="inline">○第一
<lb ed="G" n="0653a16"/>節中，初兩句總標。此心者，即自性清淨心也。離四句絕百非，無相不相，名第一義。真實不虛，名之為諦。不
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0654a" n="0654a"/>
<lb ed="G" n="0654a01"/>妄不變，名為真如。吾人心體本來如是，故曰此心即是第一義諦真如心。文殊菩薩曰：法筵龍象眾，當觀
<lb ed="G" n="0654a02"/>第一義。須知諸佛菩薩，歷代祖師，說法弘經。皆是以文字語言為方便法門，藉以顯此第一義諦。而文字
<lb ed="G" n="0654a03"/>語言，乃第二義，非第一義也。是故今日法眾，聞此大乘止觀曲示心要法門。若不即文字離文字，何能明
<lb ed="G" n="0654a04"/>得第一義諦。昔我釋迦說法四十九年，而曰未曾說著一字。即是令凡夫離去名字言說心緣之相，乃能
<lb ed="G" n="0654a05"/>領會第一義諦耳。《維摩經》中，三十二大士說不二法門。及至維摩，默然無說。文殊曰：此真不二法門也。亦
<lb ed="G" n="0654a06"/>是此意。雖然。實際理地，不染一塵。佛事門中，不捨一法。得意者說亦是。不說亦是。何以故？自性圓融故。體
<lb ed="G" n="0654a07"/>備大用故。圓融者，空假中三諦圓融。若偏空，偏假，但中，皆非圓融也。圓融即是第一義諦。若約教而論。非
<lb ed="G" n="0654a08"/>圓非融是藏教。融而不圓是通教。圓而不融是別教。即圓即融，為圓教也。約自性言。豎窮橫徧，無不賅羅
<lb ed="G" n="0654a09"/>曰圓。無罣無礙，自在解脫曰融。體備大用者，所謂具足過恆沙無漏性淨功德是也。然此圓融之自性，體
<lb ed="G" n="0654a10"/>備之大用，惟獨聖人轉識成智，淨心自覺之所證知。本非業深障重之凡夫，用其識情度量，所能窺測。《圓
<lb ed="G" n="0654a11"/>覺經》云：「以輪迴心，起輪迴見。入於如來大寂滅海，終不能至。」即此理也。近世哲學，不外情量。若欲用彼法
<lb ed="G" n="0654a12"/>門以測佛法，是南轅而北轍也。不可不知。昔有僧問師，如何是本來面目？師曰：離四句。絕百非。又請的指
<lb ed="G" n="0654a13"/>西來大意。師曰：汝須放下著。謂須放下心意識也。若用識情格量，云何能知西來大意？即云何能知淨心。
<lb ed="G" n="0654a14"/>蓋本來面目，直是不可思議。不可議者，言語道斷。口欲言而詞喪，不可以名言名之也。不可思者，心行處
<lb ed="G" n="0654a15"/>滅。心欲緣而慮亡，不可以相狀相之也。古人悟道時有云：一念不生全體現。六根纔動被雲遮。故欲本來
<lb ed="G" n="0654a16"/>面目全體顯現，正須於不思不議一念不生之際，惺然自證。何以故？心體本來離名絕相故。既無名相，云
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0655a" n="0655a"/>
<lb ed="G" n="0655a01"/>何可用名相以談心體？然則今欲強言心體相狀，豈不甚難哉？此第一節之義也。第二節中，反相滅相者。
<lb ed="G" n="0655a02"/>反相是即流尋源。即生滅之流，溯不生滅之源也。謂正於起心動念時，當下回光返照。究其起處。宗下參
<lb ed="G" n="0655a03"/>父母未生以前，即是反相功夫。滅相是停波得水。波喻妄想。水喻淨心。波停水靜，喻妄想滅則淨心顯。所
<lb ed="G" n="0655a04"/>謂不思善，不思惡，正恁麼時，當下領會。夫善惡一切不思，即諸相滅矣。曰反曰滅，即是離相功夫。誠以淨
<lb ed="G" n="0655a05"/>心無可言說。惟有反相滅相，離之罄盡，以自契悟耳。何以故？此心本來離一切相，平等寂滅故。平等者，無
<lb ed="G" n="0655a06"/>相不相。寂滅者，即此無相不相之名言，亦不可得。《法華經》云：「諸法寂滅相，不可以言宣」是也。非有相下，正
<lb ed="G" n="0655a07"/>明所離之相。非者，離也。有無四句，皆是識情度量，故當遠離。此所謂離四句也。楞伽經約此四句，開為百
<lb ed="G" n="0655a08"/>句。是為絕百非。四句能離，百非自絕。去來今約三世言。淨心古今不變，奚有三世之分。此即《金剛經》，過去
<lb ed="G" n="0655a09"/>心不可得，現在心不可得，未來心不可得之意。上中下約根性言。淨心人人具足，豈是根性所限。彼此約
<lb ed="G" n="0655a10"/>自他言。平等不二，何云自他？亦約方所言。心量周徧，並無方所。動靜約遷流言。自性本寂，豈落動靜。染淨
<lb ed="G" n="0655a11"/>約世出世言。生死涅槃，猶如昨夢，有何染淨？非常斷者，不落邊見也。非明暗者，非覺非不覺也。非一異者，
<lb ed="G" n="0655a12"/>一異皆執情分別也。等者，世間一切名相，不可殫述。皆屬情見。皆應遠離。故以等字賅之。又去來今等，每
<lb ed="G" n="0655a13"/>句各可開為四句。如有去來今，無去來今，以及非有非無，亦有亦無等。故曰一切四句法。此一切四句法，
<lb ed="G" n="0655a14"/>皆是可說可念之法。皆落名相。皆應離之。不但此也。總說乃至一切可說可念等法，亦皆離之。一切不可
<lb ed="G" n="0655a15"/>說不可念等法，亦復離之。因不可對可而生，皆屬對待。是生滅法。即非淨心。以淨心自體，本是絕待，本無
<lb ed="G" n="0655a16"/>生滅故。是故當知。所有對待生滅等法，悉是淨心所現之虛相耳。既是虛幻，可知各各無自實體。有即非
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0656a" n="0656a"/>
<lb ed="G" n="0656a01"/>有。何所可取？故應離也。且既是有本不有。則即此有與非有之名相，亦屬假設。亦應離也。是故當知。所有
<lb ed="G" n="0656a02"/>分別<note place="inline">緣</note>、思想<note place="inline">慮</note>、名言、談說悉是一心所現。除心之外，別無一法。以悉由心現故，則淨心之體，豈是緣慮所
<lb ed="G" n="0656a03"/>能知，言說所能及。以心外無法故，則淨心之體，復更有誰能緣之、能說之耶？蓋所有能緣能說者，但是心
<lb ed="G" n="0656a04"/>現虛相，不實故有。<note place="inline">即非有現有之意。</note>考其實體，皆本無也。能緣者既非實法，其所緣者豈是實法。然此淨心，乃是
<lb ed="G" n="0656a05"/>真實不虛之法。是故必須反其虛相，滅其虛相，方能契合領悟耳。《圓覺經》云：「心如幻者亦復遠離，遠離為
<lb ed="G" n="0656a06"/>幻亦復遠離，離遠離幻亦復遠離，得無所離即除諸幻。」此節所明，即是此旨。須知所離之相固應離。能離
<lb ed="G" n="0656a07"/>之念亦須離。一離徹底，是謂得無所離。得無所離，當下真心顯露。真露即是幻除也。昔文殊以無言遣可
<lb ed="G" n="0656a08"/>言。維摩以無言遣無言。所以必須遣之又遣，離之又離者，以眾生處處著耳。著即有住。住即有取。生死流
<lb ed="G" n="0656a09"/>轉，悉由於此。所以修行人最初下手，必須從假入空。修離相法。治其著病。悲哉凡夫。無始以來，攀緣不息。
<lb ed="G" n="0656a10"/>今雖聞知離相，云何能離？我佛慈悲。復有勝異方便。教以執持彌陀聖號。蓋念佛之念雖亦是幻。然與迷
<lb ed="G" n="0656a11"/>著世情之幻，一淨一染。霄壤懸殊。以淨是順用入體，染為違體起用故也。是故由念佛發願生西故，漸得
<lb ed="G" n="0656a12"/>遠離塵幻。由堅執持遠離塵幻故，染念銷融。淨念純熟。則見思煩惱，一旦脫落。不假方便，自得心開。是為
<lb ed="G" n="0656a13"/>以幻修幻法門。《圓覺經》云：「譬如鑽火兩木相因，火出木盡灰飛烟滅；以幻修幻，<note n="0656a1301" resp="CBETA" type="add">亦復【CB】，如是【佛教】</note><app n="0656a1301"><lem wit="【CB】" resp="CBETA">亦復</lem><rdg wit="【佛教】">如是</rdg></app>如是。」此淨土之所以
<lb ed="G" n="0656a14"/>萬修萬人去也。近來念佛人，每苦幻想甚多，念佛不得力，而欲別求方便。不知正由念佛不著力，所以幻
<lb ed="G" n="0656a15"/>想多耳。一句彌陀，正是離幻方便。幻想起時，緊提佛號。幻想自無存身處。《圓覺經》云：「善男子！知幻即離，不
<lb ed="G" n="0656a16"/>作方便；離幻即覺，亦無漸次。一切菩薩及末世眾生依此修行，如是乃能永離諸幻。」念佛諸善人。當明此
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0657a" n="0657a"/>
<lb ed="G" n="0657a01"/>旨。加緊念去。勿以幻念為慮也。第三節舉喻中，初異喻，次同喻。異喻者，眼不自見。以有自他之眼，故他眼
<lb ed="G" n="0657a02"/>能見自眼。然心不如是。心必自契。雖有自他之心，而他心不見自心。何以故？眼有相，心無相故。心既無相。
<lb ed="G" n="0657a03"/>則兩心相合，如空合空。但是一如，如外無法。可知淨心必當離相自契矣。又復下同喻。謂淨心本無分別。
<lb ed="G" n="0657a04"/>豈有以能分別者，取此淨心之理。而諸凡夫愚惑，分別淨心者，即如癡人張眼覓眼。復謂種種相貌，是己
<lb ed="G" n="0657a05"/>家眼，竟不自知眼處。此喻凡惑不但分別淨心，且認能分別者，即是淨心。須知不覓則當下即得眼處。覓
<lb ed="G" n="0657a06"/>即向外馳求，豈知眼處。第四節合法中，但以同喻為合也。前謂不能分別淨心者。以能緣<note place="inline">即能分別者。</note>所緣<note place="inline">即所
<lb ed="G" n="0657a07"/>分別者。</note>但是淨心為無始妄想所熏故，不能自知己性。即妄生分別，而為能緣。以妄生分別故，遂於自己本
<lb ed="G" n="0657a08"/>心之外，立相妄取，以為淨心，而成所緣。此與不知眼處，張眼覓眼，復謂種種相貌是己家眼者，其癡正同。
<lb ed="G" n="0657a09"/>考實言之。能取既是妄想。所取正是識相。實非淨心也。此結上文能緣既不實，所緣何得是實之意。以明
<lb ed="G" n="0657a10"/>非離相不能顯心。須知淨心不自分別，而眾生自無始來，不覺自動，妄分能所。於是自心取自心。非幻成
<lb ed="G" n="0657a11"/>幻法。如凡夫著有，外道斷見，二乘偏空，以及一類菩薩執於但中，皆是心外建立。實非淨心。何以故？有能
<lb ed="G" n="0657a12"/>所相，即不清淨故。</p></cb:div><p xml:id="pG104p0657a1208" rend="text-right" cb:place="inline"><note place="inline">【校】上來原本卷五竟。</note></p>
</cb:div></cb:div></cb:div></body></text></TEI>