<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cbeta-git/xml-p5a/master/schema/cbeta-p5a.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cb="http://www.cbeta.org/ns/1.0" xml:id="G104n2285">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title level="s">Fojiao Canon</title>
			<title level="s" xml:lang="zh-Hant">佛教大藏經</title>
			<title level="m" xml:lang="zh-Hant">大乘止觀述記</title>
			<title>Fojiao Canon, Electronic version, No. 2285 大乘止觀述記</title>
			<title xml:lang="zh-Hant">佛教大藏經數位版, No. 2285 大乘止觀述記</title>
			<author>民國 諦閑說</author>
			<respStmt>
				<resp>Electronic Version by</resp>
				<name>CBETA</name>
			</respStmt>
		</titleStmt>
		<editionStmt>
			<edition>單卷版 XML TEI P5b</edition>
		</editionStmt>
		<extent>20卷</extent>
		<publicationStmt>
			<idno type="CBETA">
				<idno type="canon">G</idno>.<idno type="vol">104</idno>.<idno type="no">2285</idno>
			</idno>
			<distributor>
				<name>財團法人佛教電子佛典基金會 (CBETA)</name>
				<address>
					<addrLine><email>service@cbeta.org</email></addrLine>
				</address>
			</distributor>
			<availability>
				<p>Available for non-commercial use when distributed with this header intact.</p>
			</availability>
			<date>2026-06-01 18:40:26 +0800</date>
		</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<bibl>佛教大藏經</bibl>
		</sourceDesc>
	</fileDesc>
	<encodingDesc>
		<projectDesc>
			<p xml:lang="en" cb:type="ly">Input by CBETA, Text as provided by Digital Archive of Jiang Wei-Nong's Collection which is funded by Dharma Drum Institute of Liberal Arts, Punctuated draft text as provided by Digital Archive of Jiang Wei-Nong's Collection which is funded by Dharma Drum Institute of Liberal Arts</p>
			<p xml:lang="zh-Hant" cb:type="ly">CBETA 人工輸入，法鼓文理學院「江味農居士著作全集數位典藏」提供，法鼓文理學院「江味農居士著作全集數位典藏」提供新式標點初稿</p>
		</projectDesc>
		<editorialDecl>
			<punctuation resp="DILA"><p>新式標點</p></punctuation>
		</editorialDecl>
		<tagsDecl>
			<namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
				<tagUsage gi="rdg">
					<listWit>
						<witness xml:id="wit.orig">【佛教】</witness>
						<witness xml:id="wit.cbeta">【CB】</witness>
					</listWit>
				</tagUsage>
			</namespace>
		</tagsDecl>
			</encodingDesc>
	<profileDesc>
		<langUsage>
			<language ident="en">English</language>
			<language ident="zh-Hant">Chinese (Traditional)</language>
		</langUsage>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<change when="2026-06-01">
			<name>Ray Chou 周邦信</name>Created initial TEI XML P5a version with bm2p5a.py
		</change>
	</revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body>
<cb:mulu type="其他" level="1">二別解文義</cb:mulu><cb:mulu type="其他" level="2">二廣作分別（正宗分）</cb:mulu><cb:mulu type="其他" level="3">二詳答</cb:mulu><cb:div type="other"><cb:div type="other"><cb:div type="other">
<milestone unit="juan" n="9"/>
<lb ed="G" n="0692a12"/><p xml:id="pG104p0692a1201" style="margin-left:1em;">（未）三引證。又三。（申）初引雜華。<note place="inline">華嚴之異名。</note>二引起信。三引契經。今初。</p>
<lb ed="G" n="0692a13"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0692a1301">是故經言。譬如明淨鏡。隨對面像現。各各不相知。業性亦如是。此義云何？謂明淨鏡者，即喻淨心體也。隨對
<lb ed="G" n="0692a14"/>者，即喻淨心體具一切法性，故能受一切熏習。隨其熏別，現報不同也。面者，即喻染淨二業也。像現者，即喻
<lb ed="G" n="0692a15"/>心體染淨二性，依熏力故，現染淨二報也。各各不相知者，即喻淨心與業果報，各不相知也。業者，染淨二業。
<lb ed="G" n="0692a16"/>合上面也。性者，即是真心染淨二性。合上明鏡具一切像性也。亦如是者，總結成此義也。又復長行問云：心
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0693a" n="0693a"/>
<lb ed="G" n="0693a01"/>性是一者。此據法性體融，說為一也。云何能生種種果報者。謂不解無差別之差別，故言云何能生種種果
<lb ed="G" n="0693a02"/>報也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0693a03"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0693a0301" style="margin-left:1em;">經偈中，約義有八。即一鏡、二明、三淨、四隨、五對、六面、七像、八現。此八義中，具三重能所。即明淨鏡為能現，
<lb ed="G" n="0693a04"/>像為所現。面為能對，明淨鏡為所對。鏡之明淨為能隨，面像為所隨也。明淨鏡，喻淨心藏體。開之則為三：
<lb ed="G" n="0693a05"/>鏡喻法身之體，明喻般若之相，淨喻解脫之用。體相用三大，絕對無雙，故具足一切法性，而能隨其熏別，
<lb ed="G" n="0693a06"/>顯現世出世果報不同也。面即喻業，對則喻熏，像喻果報，各各不相知者。謂鏡面像等，云何隨，云何對，云
<lb ed="G" n="0693a07"/>何現，互不相知。以喻心業果等之於隨對現，亦各不相知也。業性亦如是句下合法。在文可知。末復引長
<lb ed="G" n="0693a08"/>行，結成無差別之差別義。長行中心性是一，云何能生種種果報二句。是文殊菩薩問語。菩薩豈不知無
<lb ed="G" n="0693a09"/>差成差。以大悲故，為眾生問耳。凡一切經中，請法之語。權現之迹。皆同此理。不可不知。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0693a10"/><p xml:id="pG104p0693a1001" style="margin-left:1em;">（申）二引起信。</p>
<lb ed="G" n="0693a11"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0693a1101">此修多羅中喻意，偏明心性能生世間果報。今即通明能生世出世果，亦無所妨也。是故論云：三者用大。能
<lb ed="G" n="0693a12"/>生世間出世間善惡因果故。以此義故。一切凡聖一心為體，決定不疑也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0693a13"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0693a1301" style="margin-left:1em;">上來所引經偈，本是單喻心性能生世間因果。然即以之通明世出世因果，亦無所妨。是故下，引《起信論》
<lb ed="G" n="0693a14"/>以證其無妨也。用即體相用之用。世間通指六凡。出世間通指四聖。此十法界因果，皆由一心緣起。故曰
<lb ed="G" n="0693a15"/>能生。以一心能緣起十法界因果，故曰用大也。按今本《起信論》，此句無惡字。唐賢首國師《起信論義記》亦
<lb ed="G" n="0693a16"/>然。當別有據。吾輩讀古德書。凡遇異義之處，會其通，取其精可也。因此而起偏執鬬諍，大不可也。學者戒
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0694a" n="0694a"/>
<lb ed="G" n="0694a01"/>之。以此義故下，結成差即無差之義。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0694a02"/><p xml:id="pG104p0694a0201" style="margin-left:1em;">（申）三引契經。</p>
<lb ed="G" n="0694a03"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0694a0301">又復經言。一切諸佛法身，唯是一法身者。此即證知一切諸佛，同一真心為體。以一切諸佛法身是一故，一
<lb ed="G" n="0694a04"/>切眾生及與諸佛，即同一法身也。何以故？修多羅為證故。所證云何？謂即此法身流轉五道，說名眾生。反流
<lb ed="G" n="0694a05"/>盡源，說名為佛。以是義故。一切眾生，一切諸佛。唯共一清淨心如來之藏平等法身也。此明第一圓融無礙
<lb ed="G" n="0694a06"/>法界法門竟。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0694a07"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0694a0701" style="margin-left:1em;">先引經言，一切諸佛是一法身。例知一切眾生及與諸佛，即同一法身。何以故下，更引修多羅，法身流轉
<lb ed="G" n="0694a08"/>說名眾生，反流盡源說名為佛，證成一切眾生一切諸佛唯共一如來藏之義。平等法身，即自性清淨心。
<lb ed="G" n="0694a09"/>亦即如來藏。楞嚴所謂常住真心是也。須知十方諸佛，為究竟佛。約三世言，過現皆究竟佛也。而一切眾
<lb ed="G" n="0694a10"/>生，則未來佛也。即一闡提，時節因緣到來，亦可作佛。蓋法身常住，在凡不減。在聖不增。本來平等。所惜者
<lb ed="G" n="0694a11"/>眾生迷真逐妄耳。若能一念回光，發心念佛。即是反流功夫。迨得往生極樂，便登不退。從此見佛聞法，而
<lb ed="G" n="0694a12"/>與清淨海眾，共為伴侶，直至成佛。此真勝異方便。大眾所宜努力也。此中雖但言生佛，已括三乘在內。因
<lb ed="G" n="0694a13"/>其正在反流之中，雖非流轉五道，而為塵沙無明所障，尚有變易生死。及斷生相無明，乃覺盡心源，說名
<lb ed="G" n="0694a14"/>為佛矣。末句總結。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0694a15"/><p xml:id="pG104p0694a1501" style="margin-left:1em;">（巳）二明因果法身名別之義。<note n="0694a1501" resp="CBETA" type="add">分【CB】，〔－〕【佛教】</note><app n="0694a1501"><lem wit="【CB】" resp="CBETA">分</lem><rdg wit="【佛教】"><space quantity="0"/></rdg></app>二。（午）初正明。二釋疑。初中二。（未）初標章。二解釋。今初。</p>
<lb ed="G" n="0694a16"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0694a1601">次明第二因果法身名別之義。問曰：既言法身唯一。何故上言眾生本住法身，及云諸佛法身耶？答曰：此有
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0695a" n="0695a"/>
<lb ed="G" n="0695a01"/>二義。一者以事約體，說此二名。二者約事辨性，以性約體，說此二名。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0695a02"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0695a0201" style="margin-left:1em;">上科明藏體圓融無礙文中有云如來之藏，在眾生為在障本住法身。在諸佛為出障法身。今復徵起而
<lb ed="G" n="0695a03"/>重釋之。蓋本住法身，是因地之稱。諸佛法身，乃果德之號。今明法身之體唯一。所以說此因果各別之名
<lb ed="G" n="0695a04"/>者，其義有二。一者約染淨之事以明體，得立二名。二者約染淨之性以明體，亦得立二名。以性約體上，復
<lb ed="G" n="0695a05"/>云約事辨性者。明性本無相，即二即一。但由其有染淨事，得辨有染淨性耳。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0695a06"/><p xml:id="pG104p0695a0601" style="margin-left:1em;">（未）二解釋。<note n="0695a0601" resp="CBETA" type="add">分【CB】，〔－〕【佛教】</note><app n="0695a0601"><lem wit="【CB】" resp="CBETA">分</lem><rdg wit="【佛教】"><space quantity="0"/></rdg></app>二。（申）初釋約事。二釋約性。今初。</p>
<lb ed="G" n="0695a07"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0695a0701">所言以事約體，說二法身名者。然法身雖一，但所現之相，凡聖不同。故以事約體，說言諸佛法身眾生法身
<lb ed="G" n="0695a08"/>之異。然其心體平等，實無殊二也。若復以此無二之體，收彼所現之事者。彼事亦即平等，凡聖一味也。譬如
<lb ed="G" n="0695a09"/>一明鏡，能現一切色像。若以像約鏡，即云人像體鏡，馬像體鏡，即有眾鏡之名。若廢像論鏡，其唯一焉。若復
<lb ed="G" n="0695a10"/>以此無二之鏡體，收彼人馬之異像者。人馬之像，亦即同體無二也。淨心如鏡，凡聖如像，類此可知。以是義
<lb ed="G" n="0695a11"/>故。常同常別，法界法門。以常同故。論云，平等真法界，佛不度眾生。以常別故。經云，而常修淨土教化諸眾生。
<lb ed="G" n="0695a12"/>此明約事辨體也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0695a13"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0695a1301" style="margin-left:1em;">首二句標詞。然法身雖一下，可分四節明之。一法說。二喻說。三法合。四示義。法說中法身雖一，以有隨緣
<lb ed="G" n="0695a14"/>之能，故現凡聖因果事相。此以體從事，無差成差也。實則心體平等無二。若融事入體，彼事亦即平等一
<lb ed="G" n="0695a15"/>味。此以事從體，差即無差也。喻說中明鏡喻心。人馬像喻凡聖。以鏡從像，故有二鏡之名。若以像從鏡，則
<lb ed="G" n="0695a16"/>唯一鏡體，無二無別。廢像論鏡，猶言不論像專論鏡。人像體鏡等，猶言現人體像之鏡，現馬體像之鏡。隨
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0696a" n="0696a"/>
<lb ed="G" n="0696a01"/>像而立人鏡馬鏡之名，喻如隨事而立，因法身果法身之名也。法合可知。總之，約事言，即事造三千。約性
<lb ed="G" n="0696a02"/>言，即理具三千。此其異也。而兩重三千，同居一念。可知藏體唯一矣。示義中，謂事相隨緣，性體不變，所以
<lb ed="G" n="0696a03"/>差即無差。是之謂常同。體雖不變，而事隨緣，所以無差成差。是之謂常別。常同常別，一心天然具此二門，
<lb ed="G" n="0696a04"/>故曰法界法門。末復引經論以證常同常別之義。以常同故。則一真法界，平等無二。既無眾生可度。即亦
<lb ed="G" n="0696a05"/>無佛可成。此是稱理之談。所謂普度眾生，無度生相。上成佛道，無成佛相。非謂不度生，不成佛也。以常別
<lb ed="G" n="0696a06"/>故。則眾生應常修淨土而上求。佛亦廣度眾生而下化。如彌陀常教化娑婆，吾輩常求生極樂是也。末句，
<lb ed="G" n="0696a07"/>結明約事辨體。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0696a08"/><p xml:id="pG104p0696a0801" style="margin-left:1em;">（申）二釋約性。</p>
<lb ed="G" n="0696a09"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0696a0901">所言約事辨性以性約體，說有凡聖法身之異名者。所謂以此真心能現淨德故，即知真心本具淨性也。復
<lb ed="G" n="0696a10"/>以真心能現染事故，即知真心本具染性也。以本具染性故，說名眾生法身。以本具淨性故，說名諸佛法身。
<lb ed="G" n="0696a11"/>以此義故，有凡聖法身之異名。若廢二性之能，以論心體者，即非染非淨，非聖非凡，非一非異，非靜非亂，圓
<lb ed="G" n="0696a12"/>融平等，不可名目。但以無異相故，稱之為一。復是諸法之實，故名為心。復為一切法所依止故，名平等法身。
<lb ed="G" n="0696a13"/>依此平等法身有染淨性故，得論凡聖法身之異。然實無別有體，為凡聖二種法身也。是故道一切凡聖，同
<lb ed="G" n="0696a14"/>一法身，亦無所妨。何以故。以依平等義故。道一一凡，一一聖，各別法身，亦無所失。何以故？以依性別義故。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0696a15"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0696a1501" style="margin-left:1em;">首二句標詞。自所謂至本具染性也，初明約事辨性。自以本具染性故至異名，次明以性約體。自若廢二
<lb ed="G" n="0696a16"/>性之能至法身也，三明泯能顯體。自是故至末，四結成常同常別義。初明約事辨性者。言若非能現，安知
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0697a" n="0697a"/>
<lb ed="G" n="0697a01"/>本具？若非本具，云何能現？此即理具具於事造，事造造於理具之義也。次明以性約體，即承約事辨性而
<lb ed="G" n="0697a02"/>來。謂以其能現染淨事故，知其本具染淨性。然則性既本具，所以生佛皆得名為法身。既有染淨之別，所
<lb ed="G" n="0697a03"/>以說因果法身之異名也。三明泯能顯體中，若廢二性之能以顯心體句，標起。非染非淨下釋成。能謂隨
<lb ed="G" n="0697a04"/>緣之能。指性用言。廢猶言泯也。一異約體用言。靜亂約涅槃生死言。今既泯用入體，故一切俱非，圓融平
<lb ed="G" n="0697a05"/>等，不可名目矣。夫約體言之。本無差別之異，差別之相，故稱之為一。然雖無異相，而是聖凡諸法之真實
<lb ed="G" n="0697a06"/>性體。故名之為心。即此一心，能為染淨因果一切法之所依止。故名平等法身。此皆約性體以立名也。而
<lb ed="G" n="0697a07"/>依此平等法身有隨緣之性，故得凡聖法身之異名。此則約性用以立名也。然用雖別，而體仍一。豈因果
<lb ed="G" n="0697a08"/>法身，各有一體哉！此一節文。蓋明體一而用異，用異復體一。直是一不定一。異不定異。極顯藏體一異圓
<lb ed="G" n="0697a09"/>融無礙之旨。四結成常同常別義中，道字作說字解。平等，謂染淨二性之體同也。性別，謂染淨二性之用
<lb ed="G" n="0697a10"/>別也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0697a11"/><p xml:id="pG104p0697a1101" style="margin-left:1em;">（午）二釋疑。<note n="0697a1101" resp="CBETA" type="add">分【CB】，〔－〕【佛教】</note><app n="0697a1101"><lem wit="【CB】" resp="CBETA">分</lem><rdg wit="【佛教】"><space quantity="0"/></rdg></app>三。（未）初釋習性疑。二釋有性疑。三釋立名疑。今初。</p>
<lb ed="G" n="0697a12"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0697a1201">問曰：如來之藏，體具染淨二性者，為是習以成性。為是不改之性耶？答曰：此是理體用不改之性。非習成之
<lb ed="G" n="0697a13"/>性也。故云佛性大王。非造作法。焉可習成也。佛性即是淨性，既不可造作故。染性與彼同體，是法界法爾，亦
<lb ed="G" n="0697a14"/>不可習成。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0697a15"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0697a1501" style="margin-left:1em;">大師慮人隨文起執。以為染淨事用，係隨緣熏成。然則上言以能現染淨事故，知其本具染淨性者，不知
<lb ed="G" n="0697a16"/>性用亦由熏習而成乎？抑始終不改乎？今釋之曰：此之性用。乃是全理成體，全體起用，始終不改之性。非
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0698a" n="0698a"/>
<lb ed="G" n="0698a01"/>習成也。蓋佛性稱為大王。大者統攝之義。王者自在之義。性體天然自在，能統攝十法界因果。本非造作
<lb ed="G" n="0698a02"/>之法。豈可習成。非但淨性法界法爾，不由造作。即隨染之性，與彼淨性原同一體。亦復法界法爾，不可習
<lb ed="G" n="0698a03"/>成也。須知約性用言，雖亦有熏習成種義。然必其性本具，方能習成。如上明能熏亦唯心所具文中，已廣
<lb ed="G" n="0698a04"/>辨之矣。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0698a05"/><p xml:id="pG104p0698a0501" style="margin-left:1em;">（未）二釋有性疑。</p>
<lb ed="G" n="0698a06"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0698a0601">問曰：若如來藏體具染性，能生生死者。應言佛性之中有眾生。不應言眾生身中有佛性。答曰：若言如來藏
<lb ed="G" n="0698a07"/>體具染性能生生死者，此明法性能生諸法之義。若言眾生身中有佛性者，此明體為相隱之語。如說一切
<lb ed="G" n="0698a08"/>色法，依空而起，悉在空內。復言一切色中，悉有虛空。空喻真心，色喻眾生，類此可知。以是義故。如來藏性能
<lb ed="G" n="0698a09"/>生生死，眾生身中悉有佛性，義不相妨。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0698a10"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0698a1001" style="margin-left:1em;">問意躡上文來。蓋謂佛性大王，義固然矣。但如來藏，即是佛性異名。既如來藏體具染性，能生生死，非由
<lb ed="G" n="0698a11"/>習成者。但應言佛性之中有眾生。不應復言眾生身中有佛性矣。釋之曰：所謂如來藏體具染性，能生生
<lb ed="G" n="0698a12"/>死者。此義是明心法之性，能生諸餘染法。則謂眾生在藏體內可也。而復言眾生身中有佛性者。此語是
<lb ed="G" n="0698a13"/>明藏體為生死相所隱覆。<note place="inline">即真如在障意。</note>則謂佛性在眾生身中，亦無妨也。今以空喻真性。以色喻眾生。如言一
<lb ed="G" n="0698a14"/>切色法，悉在空內。復言一切色中，悉有虛空。兩義并不相妨。以此類推。則藏性生生死，眾生有佛性。兩語
<lb ed="G" n="0698a15"/>義不相妨，亦可知矣。譬如此一講堂。堂之內外，空空如也。故說堂在空內，說空在堂內，皆無不可。有何妨
<lb ed="G" n="0698a16"/>礙？虛空無處不徧，可喻心性之無內無外，無在無不在矣。</p></cb:div>
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0699a" n="0699a"/>
<lb ed="G" n="0699a01"/><p xml:id="pG104p0699a0101" style="margin-left:1em;">（未）三釋立名疑。</p>
<lb ed="G" n="0699a02"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0699a0201">問曰：真如出障，既名性淨涅槃。真如在障，應名性染生死。何得稱為佛性耶？答曰：在纏之實。雖體具染性故，
<lb ed="G" n="0699a03"/>能建生死之用。而即體具淨性故，畢竟有出障之能。故稱佛性。若據真體具足染淨二性之義者。莫問在障
<lb ed="G" n="0699a04"/>出障，俱得稱為性淨涅槃。並合名性染生死。但名涉事染，化儀有濫。是故在障出障，俱匿性染之義也。又復
<lb ed="G" n="0699a05"/>事染生死，唯多熱惱。事淨涅槃，偏足清涼。是以單彰性淨涅槃，為欲起彼事淨之泥洹。便隱性染輪廻，冀得
<lb ed="G" n="0699a06"/>廢斯事染之生死。若孤題性染，惑者便則無羨於真源。故偏導清升，愚子遂乃有欣於實際。是故在障出障，
<lb ed="G" n="0699a07"/>法身俱隱性染之名。有垢無垢，真如並彰性淨之號。此明第二因果法身名別之義竟。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0699a08"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0699a0801" style="margin-left:1em;">問意謂，眾生有佛性，義固無妨。但立名有濫。何則？佛者覺也。眾生者不覺也。諸佛之真如出障，既名曰性
<lb ed="G" n="0699a09"/>淨涅槃。眾生之真如在障，應名為性染生死。何得概稱為佛性耶？答釋中，具有二義。一本具淨性義。二令
<lb ed="G" n="0699a10"/>起淨修義。自在纏之實，至故稱佛性，明初義也。實者真實性也。即是真如。亦即佛性。言在纏之真如，體具
<lb ed="G" n="0699a11"/>隨緣之能。今雖隨染熏，而作生死。若遇淨熏，即畢竟有出障之能。既具性淨之能，是故稱為佛性也。自若
<lb ed="G" n="0699a12"/>據真體，至並彰性淨之號，明次義也。此中復分為二。先約體具二性，以明在障出障，並得名淨名染。後約
<lb ed="G" n="0699a13"/>恐濫化儀，以明彰淨匿染，為欲令起淨修。蓋約真如本體言。平等一味，本無涅槃生死。有何染淨之差？而
<lb ed="G" n="0699a14"/>約體具性用言。則眾生作生死時，不妨體具淨性之能。諸佛作涅槃時，不妨體有染性之用。故無論在障
<lb ed="G" n="0699a15"/>出障，並得名為性淨涅槃。名為性染生死。然而生佛概稱佛性者。以生死名涉事染，恐濫教化之儀。故不
<lb ed="G" n="0699a16"/>言耳。要知諸佛分上。說淨，說染，說涅槃，說生死，毫無關係。眾生則不然。聞說本具佛性。則心生歡喜，而徧
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0700a" n="0700a"/>
<lb ed="G" n="0700a01"/>體清涼。聞說性染生死。則心生恚怒，而反增熱惱。是故單彰性淨者。為欲令彼顧名思義，厭生死修泥洹
<lb ed="G" n="0700a02"/>也。<note place="inline">泥洹即涅槃。不生不滅之義。</note>若說性染，何益之有？又須知眾生愚惑，處處生著。若聞出障亦有性染之用。而不知諸
<lb ed="G" n="0700a03"/>佛不住生死，不住涅槃。所謂染用者，乃是不起道場，隨類應現。以不知故。便謂真墮輪廻，濫同凡夫。我何
<lb ed="G" n="0700a04"/>羨焉？故必偏舉清涼升進之名義導之。彼乃欣欣然發心修證矣。<note place="inline">真源者。所謂覺心源故，名究竟覺是也。實際者。實際理地也。皆自性清淨心之
<lb ed="G" n="0700a05"/>異名。</note>以是義故。無論在障出障，俱隱性染而名為法身。無論有垢無垢，並彰性淨而說為真如也。是故吾輩
<lb ed="G" n="0700a06"/>欲弘揚佛化。勸導世人。必稱善哉善哉，令生歡喜。然後婉言曲喻，以引導之。若說佛理，尤宜圓滿，無漏無
<lb ed="G" n="0700a07"/>偏。且對淺人，亦不可遽談深理也。為善知識者，不可不知。末句，總結。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0700a08"/><p xml:id="pG104p0700a0801" style="margin-left:1em;">（巳）三明真體在障出障之理。分二。（午）初正明。二釋疑。初中三。（未）初明體性本融。二明約用差別。三明用不
<lb ed="G" n="0700a09"/>違體。今初。</p>
<lb ed="G" n="0700a10"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0700a1001">次明第三在障出障之義。問曰：既言真如法身，平等無二。何得論在障出障，有垢無垢之異耶？答曰：若論心
<lb ed="G" n="0700a11"/>體平等，實無障與不障。不論垢與不垢。若就染淨二性，亦復體融一味。不相妨礙。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0700a12"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0700a1201" style="margin-left:1em;">此第三科，乃重就初科中法身在障出障，及第二科有垢無垢之文，明其所以也。又前第二科，是就法身
<lb ed="G" n="0700a13"/>之名別，以明其一而異。今第三科，是就在出之真體，以明其異而一。會得此兩大科道理。則於藏體一異，
<lb ed="G" n="0700a14"/>圓融無礙之旨趣，便可洞然明白。或問：當文云在障出障之義。而科目云，在障出障之理。敢問義理二字，
<lb ed="G" n="0700a15"/>通別如何？須知。義理皆名下之所詮。然有相可指曰義。無相可指曰理。此其別也。剋實言之。義相乃顯理
<lb ed="G" n="0700a16"/>體。理體必具義相。故言理言義，皆無不可。此其通也。</p><p xml:id="pG104p0700a1621" style="margin-left:1em;" cb:place="inline">○所謂障者何物耶？我輩凡夫，正在障中。若不先知
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0701a" n="0701a"/>
<lb ed="G" n="0701a01"/>障之名相，云何修斷？在前雖已略說，今更為詳言之。障有三種。一煩惱障。二業障。三報障。煩惱障亦名惑
<lb ed="G" n="0701a02"/>障。即是妄想。在菩薩有無明惑。即根本無明是也。能障中道實相理諦。在二乘有塵沙惑。能障化道。謂不
<lb ed="G" n="0701a03"/>能通達多如塵沙之法門，而自在教化也。塵沙約法門言。若約惑體，則唯一劣慧而已。在凡夫有見思惑。
<lb ed="G" n="0701a04"/>即枝末無明。貪瞋癡等，由倒想起，名為思惑。身邊等見，由邪見起，名為見惑。此見思惑，能障自心真空之
<lb ed="G" n="0701a05"/>理。能造善與不善及不動之業。能成分段生死。分段者凡夫正報，有分段差異。《唯識論》曰：身命短長，各有
<lb ed="G" n="0701a06"/>定限是也。若斷見思二惑，便了生死而離三界。此即二乘所證之涅槃。又見思惑，三乘通斷，名為通惑。無
<lb ed="G" n="0701a07"/>明塵沙，名為別惑。別惑雖二乘未斷。至菩薩位，乃斷塵沙。金剛道後，方斷無明。業障者。在菩薩為二邊業。
<lb ed="G" n="0701a08"/>即非漏非無漏業。漏者，漏落於生死輪廻也。謂非如凡夫之漏於分段生死。亦非如二乘之住於偏空涅
<lb ed="G" n="0701a09"/>槃。即不住生死不住涅槃之意。此業能感實報莊嚴土。在二乘為無漏業。二乘已離分段生死，但有變易
<lb ed="G" n="0701a10"/>生死。故曰無漏。變易者。謂二乘聖人，色形壽命，隨意生滅，微細變易。亦名為意生身。是故變易本非生死。
<lb ed="G" n="0701a11"/>因其隨意生滅，是無常法，故名為生死耳。此業能感方便有餘土。在凡夫為善業。則感三善道。為惡業則
<lb ed="G" n="0701a12"/>感三惡道。為不動業，<note place="inline">即界內，禪定。</note>則感色無色等天也。報障者。在菩薩正報為勝妙身。<note place="inline">隨類應現，神化殊妙。</note>依報為實報
<lb ed="G" n="0701a13"/>土。在二乘正報為意生身，依報為方便土。在凡夫正報為五陰分段之幻身，依報為凡聖同居之穢<note n="0701a1301" resp="CBETA" type="add">土【CB】，上【佛教】</note><app n="0701a1301"><lem wit="【CB】" resp="CBETA">土</lem><rdg wit="【佛教】">上</rdg></app>。業
<lb ed="G" n="0701a14"/>報二障中。凡夫業報，未出生死輪廻，名之為障，其義易知。若菩薩二乘之業報。則因其未證佛果，未居常
<lb ed="G" n="0701a15"/>寂光土，故皆稱為障也。此惑業報三種障，非懺悔不能除。而真實懺悔，須念實相。欲證實相，須修止觀。蓋
<lb ed="G" n="0701a16"/>由體真止入空觀，能破見思惑。空善惡不動業。了分段報。由方便隨緣止入假觀。能破塵沙惑。空無漏業。
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0702a" n="0702a"/>
<lb ed="G" n="0702a01"/>脫變易報。由息二邊分別止，入中道觀，能破無明惑。融二邊業。而知虛狀果報，不生不滅，唯是一心，體證
<lb ed="G" n="0702a02"/>真如也。下約用差別中。明真如在障出障，由於染熏淨熏。須知修習止觀，即是淨熏令起淨用之無上法
<lb ed="G" n="0702a03"/>門耳。他如淨土宗之念佛。不起雜念，止也。字字分明，觀也。禪宗之看話頭。不可用心意識參，止也。又不可
<lb ed="G" n="0702a04"/>墮入無事甲裏，觀也。豈有一法，能出止觀者哉！</p><p xml:id="pG104p0702a0419" style="margin-left:1em;" cb:place="inline">○文中。問意可知。答謂：就心體言。一切平等，實無障垢與
<lb ed="G" n="0702a05"/>否之可說。即就性用言。雖有染淨二名，實則原同一體，融成一味，並無差別。不相妨礙者，差即無差之意。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0702a06"/><p xml:id="pG104p0702a0601" style="margin-left:1em;">（未）二明約用差別。</p>
<lb ed="G" n="0702a07"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0702a0701">但就染性依熏起故，有障垢之名。此義云何？謂以染業熏於真心，違性故。性依熏力，起種種染用。以此染用，
<lb ed="G" n="0702a08"/>違隱真如順用之照性故。即說此違用之暗，以為能障。亦名為垢。此之垢用，不離真體故。所以即名真如心，
<lb ed="G" n="0702a09"/>為在障法身。亦名為有垢真如。若以淨業熏於真心順性故。性依熏力，起種種淨用，能除染用之垢。以此淨
<lb ed="G" n="0702a10"/>用，順顯真心體照之明性故。即說此順用之照，以為圓覺大智。亦即名大淨波羅蜜。然此淨用，不離真體故。
<lb ed="G" n="0702a11"/>所以即名真心，為出障法身。亦名無垢真如。以是義故。若總據一切凡聖，以論出障在障之義。即真如法身，
<lb ed="G" n="0702a12"/>於一時中並具在障出障二用。若別據一一凡聖，以論在障出障之義。即真如法身，始終方具在障出障二
<lb ed="G" n="0702a13"/>事也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0702a14"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0702a1401" style="margin-left:1em;">初中句，染性二字。宜依宗圓記，改作二性。或作染淨。於文相方合。因其下此義云何句，是承上啟下。而下
<lb ed="G" n="0702a15"/>文則兼明染淨。由此例知此句，必為總標之詞也。有障垢之名句文略。如云，有在障出障有垢無垢之名。
<lb ed="G" n="0702a16"/>則意義顯明矣。染業即無明種子等。違性者，違於清淨自性。染業皆是向外馳求，故曰違也。種種染用，其
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0703a" n="0703a"/>
<lb ed="G" n="0703a01"/>總相不出貪瞋癡。違隱者。真如本具順用之照性，因染垢之違用而隱覆之也。隱即障義。違用之暗者。違
<lb ed="G" n="0703a02"/>於真如照性，故曰暗也。真體豎窮橫徧，本無可離。猶如窮子，雖捨父逃逝，實未離長者之心。故曰垢用不
<lb ed="G" n="0703a03"/>離真體也。此中有三重能所。一染業為能熏。真心為所熏。此明由於染熏，故性隨熏變。二染性為能起。染
<lb ed="G" n="0703a04"/>用為所起。此明種種染用，皆由性依熏力而起。三染用為能障。真如為所障。此明因染用違本照之性，致
<lb ed="G" n="0703a05"/>真如為所隱覆。故名染用為能障。然而染用復不離真如自體，而違隱真如。故名真如為所障也。淨業，即
<lb ed="G" n="0703a06"/>前文所云諸佛真如用法，及福智二種淨業是也。以此熏心，則順於性淨明體。故曰順性也。種種淨用，可
<lb ed="G" n="0703a07"/>概括為戒定慧。如持戒不犯，能除貪也。定者。放下六根，歸於一念。復觀一念之起滅，何來何去，能除瞋也。
<lb ed="G" n="0703a08"/>慧者。照了妄想本空，真心本有。能除癡也。若戒開為三。則攝律儀戒，即諸惡莫作。攝善法戒，即眾善奉行。
<lb ed="G" n="0703a09"/>攝眾生戒，即廣度眾生。定則有世出世定，及出世間上上定。慧則有生空法空及一切智等。總之，戒定慧
<lb ed="G" n="0703a10"/>三學，為除心垢之帚。故曰，能除染用之垢也。順顯者。淨用既與真如相順，故心體明照之性顯現。一切智，
<lb ed="G" n="0703a11"/>道種智，一切種智，一心圓發。故曰圓覺大智。大淨波羅蜜，即究竟清淨也。此中亦具三重能所。一淨業為
<lb ed="G" n="0703a12"/>能熏。真心為所熏。二淨性為能起。淨用為所起。三淨用為能出。真如為所出。以此三重能所，順文銷之，文
<lb ed="G" n="0703a13"/>相易知。以是義故下，應設問曰：所謂在障出障者。為同時並具。為前後方具。答曰：約多人橫論，同時並具。
<lb ed="G" n="0703a14"/>約一人豎論，始終方具。然此是約大體而言。若就一人在障出障之始終，分晰言之。則自一念不覺，法身
<lb ed="G" n="0703a15"/>流於五道，是為在障之始。後遇良師善友，聞法知義，發心修行，是為出障之始。然障未除盡，即出未究竟。
<lb ed="G" n="0703a16"/>故自觀行至等覺，障垢分分除，法身分分顯。直至妙覺，上成佛道，然後三身圓現，三德圓彰。是故約一人
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0704a" n="0704a"/>
<lb ed="G" n="0704a01"/>而論其在障出障之始，則有前後。若論其在障出障之終，乃是同時也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0704a02"/><p xml:id="pG104p0704a0201" style="margin-left:1em;">（未）三明用不違體。</p>
<lb ed="G" n="0704a03"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0704a0301">然此有垢無垢在障出障之別，但約於染淨之用說也。非是真心之體，有此垢與不垢，障與不障。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0704a04"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0704a0401" style="margin-left:1em;">此明名雖異，而體實一也。即常別常同意。蓋說在說出，皆係約用立名。何則？剋實論體，本無障與不障，垢
<lb ed="G" n="0704a05"/>與不垢。但因一念不覺而起違用，名為在障。一念發覺而起順用，名為出障。是則惟就違順用別，而有在
<lb ed="G" n="0704a06"/>出之假名。於真心本體上，有何關係乎？</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0704a07"/><p xml:id="pG104p0704a0701" style="margin-left:1em;">（午）二釋疑。</p>
<lb ed="G" n="0704a08"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0704a0801">問曰：違用既論為垢障，違性應說為礙染。答曰：俱是障性垢性，亦得名為性障性垢。此蓋平等之差別。圓融
<lb ed="G" n="0704a09"/>之能所。然即唯一真心，勿謂相礙不融也。問曰：既言有平等之差別能所，亦應有自體在障出障耶？答曰：亦
<lb ed="G" n="0704a10"/>得有此義。謂據染性而說，無一淨性而非染。即是自體為能障。自體為所障。自體為在障。就淨性而論，無一
<lb ed="G" n="0704a11"/>染性而非淨。即是自體為能除。自體為所除。自體為出障，是故染以淨為體。淨以染為體。染是淨。淨是染。一
<lb ed="G" n="0704a12"/>味平等，無有差別之相。此是法界法門，常同常別之義。不得聞言平等，便謂無有差別。不得聞言差別，便謂
<lb ed="G" n="0704a13"/>乖於平等也。此明第三在障出障之義竟。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0704a14"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0704a1401" style="margin-left:1em;">此設為問答，結顯藏體之圓融無礙也。初問。染用既得論為垢障，則染性應亦得說為垢障。文中礙染二
<lb ed="G" n="0704a15"/>字，即障垢義也。答之曰：障垢之用，俱是從性而起。故約性用而言，亦得名為性障性垢。然雖可如此說，實
<lb ed="G" n="0704a16"/>為平等之差別。圓融之能所。平等差別者，無差而差也。圓融能所者，差即無差也。何謂圓融能所？如染性
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0705a" n="0705a"/>
<lb ed="G" n="0705a01"/>為能障，淨性即為所障。淨性為能除，染性即為所除。平等一性，自為兩重能所。故曰圓融。圓融能所，不外
<lb ed="G" n="0705a02"/>一心。故曰唯一真心。既是唯一真心，可因其有差別能所，便謂為相礙不融乎？次問。既是一性而有圓融
<lb ed="G" n="0705a03"/>之能所。<note place="inline">圓融，即平等義。能所，即差別義。</note>則即謂真心本體，自為能障所障在障，自為能除所除出障可也。亦應有此義否。
<lb ed="G" n="0705a04"/>答許得有此義也。蓋心體無二。如以染為法界，則一染一切染，一切法趣染。以淨為法界，則一淨一切淨，
<lb ed="G" n="0705a05"/>一切法趣淨。故即謂真心本體，自為能障所障，能除所除，在障出障可也。由此觀之，染淨二性，實為體融
<lb ed="G" n="0705a06"/>一味，平等平等，並無差別之異，差別之相。染以淨為體四句，正明其一味平等也。須知此中所說，皆是顯
<lb ed="G" n="0705a07"/>明法界法爾，常同常別，常別常同之義。令悟不空如來藏，圓融無礙耳。明得此旨，便能理事通達。不致執
<lb ed="G" n="0705a08"/>平等而礙差別。執差別而乖平等，末句，總結第三科文。</p></cb:div><p xml:id="pG104p0705a0822" rend="text-right" cb:place="inline"><note place="inline">【校】上來原本卷九竟。</note></p>
</cb:div></cb:div></cb:div></body></text></TEI>