<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cbeta-git/xml-p5a/master/schema/cbeta-p5a.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cb="http://www.cbeta.org/ns/1.0" xml:id="G104n2285">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title level="s">Fojiao Canon</title>
			<title level="s" xml:lang="zh-Hant">佛教大藏經</title>
			<title level="m" xml:lang="zh-Hant">大乘止觀述記</title>
			<title>Fojiao Canon, Electronic version, No. 2285 大乘止觀述記</title>
			<title xml:lang="zh-Hant">佛教大藏經數位版, No. 2285 大乘止觀述記</title>
			<author>民國 諦閑說</author>
			<respStmt>
				<resp>Electronic Version by</resp>
				<name>CBETA</name>
			</respStmt>
		</titleStmt>
		<editionStmt>
			<edition>單卷版 XML TEI P5b</edition>
		</editionStmt>
		<extent>20卷</extent>
		<publicationStmt>
			<idno type="CBETA">
				<idno type="canon">G</idno>.<idno type="vol">104</idno>.<idno type="no">2285</idno>
			</idno>
			<distributor>
				<name>財團法人佛教電子佛典基金會 (CBETA)</name>
				<address>
					<addrLine><email>service@cbeta.org</email></addrLine>
				</address>
			</distributor>
			<availability>
				<p>Available for non-commercial use when distributed with this header intact.</p>
			</availability>
			<date>2026-06-01 18:40:26 +0800</date>
		</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<bibl>佛教大藏經</bibl>
		</sourceDesc>
	</fileDesc>
	<encodingDesc>
		<projectDesc>
			<p xml:lang="en" cb:type="ly">Input by CBETA, Text as provided by Digital Archive of Jiang Wei-Nong's Collection which is funded by Dharma Drum Institute of Liberal Arts, Punctuated draft text as provided by Digital Archive of Jiang Wei-Nong's Collection which is funded by Dharma Drum Institute of Liberal Arts</p>
			<p xml:lang="zh-Hant" cb:type="ly">CBETA 人工輸入，法鼓文理學院「江味農居士著作全集數位典藏」提供，法鼓文理學院「江味農居士著作全集數位典藏」提供新式標點初稿</p>
		</projectDesc>
		<editorialDecl>
			<punctuation resp="DILA"><p>新式標點</p></punctuation>
		</editorialDecl>
		<tagsDecl>
			<namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
				<tagUsage gi="rdg">
					<listWit>
						<witness xml:id="wit.orig">【佛教】</witness>
						<witness xml:id="wit.cbeta">【CB】</witness>
					</listWit>
				</tagUsage>
			</namespace>
		</tagsDecl>
			</encodingDesc>
	<profileDesc>
		<langUsage>
			<language ident="en">English</language>
			<language ident="zh-Hant">Chinese (Traditional)</language>
		</langUsage>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<change when="2026-06-01">
			<name>Ray Chou 周邦信</name>Created initial TEI XML P5a version with bm2p5a.py
		</change>
	</revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body>
<cb:mulu type="其他" level="1">二別解文義</cb:mulu><cb:mulu type="其他" level="2">二廣作分別（正宗分）</cb:mulu><cb:mulu type="其他" level="3">二詳答</cb:mulu><cb:div type="other"><cb:div type="other"><cb:div type="other">
<milestone unit="juan" n="3"/>
<lb ed="G" n="0619a07"/><p xml:id="pG104p0619a0701" style="margin-left:1em;">（寅）二約覺辨。分四。（卯）初辨智慧佛性。<note place="inline">修之而成自受用報身。</note>二辨報應佛性。<note place="inline">報，指他受用身。應即勝劣二身，及隨類化身。</note>三辨出障佛性。
<lb ed="G" n="0619a08"/><note place="inline">指妙極法身。即果頭法身。</note>四辨平等佛性。<note place="inline">指清淨法身。即在纏法身。</note>初中三。（辰）初雙許二義。二約修廣釋。三舉喻結成。今初。</p>
<lb ed="G" n="0619a09"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0619a0901">問曰：智慧佛者。為能覺淨心，故名為佛。為淨心自覺，故名為佛。答曰：具有二義。一者，覺於淨心。二者，淨心自
<lb ed="G" n="0619a10"/>覺。雖言二義，體無別也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0619a11"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0619a1101" style="margin-left:1em;">前科約不覺辨是反顯。今科約覺辨，是正顯。又前科顯二佛性義中，如如佛是顯性德之體。智慧佛是顯
<lb ed="G" n="0619a12"/>修德之用。前單明性體時，雙非覺與不覺。今專約修用辨，故雙許能覺自覺也。兩為字，疑詞。能覺淨心者。
<lb ed="G" n="0619a13"/>謂別有能覺者，覺於淨心也。淨心自覺者。謂覺即心，心即覺也。此中能覺句，約性，即是始覺。約修，即是妙
<lb ed="G" n="0619a14"/>觀察智。自覺句，約性，即是本覺。約修，即是大圓鏡智。問意蓋云：此之二覺，為是二耶？為是一耶？答曰：言義
<lb ed="G" n="0619a15"/>可開為二。言體則合而一。廣如下文。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0619a16"/><p xml:id="pG104p0619a1601" style="margin-left:1em;">（辰）二約修廣釋。<note n="0619a1601" resp="CBETA" type="add">分【CB】，〔－〕【佛教】</note><app n="0619a1601"><lem wit="【CB】" resp="CBETA">分</lem><rdg wit="【佛教】"><space quantity="0"/></rdg></app>二。（巳）初約迷真起妄，成不覺義。次約返妄歸真，具二覺義。初中四。（午）初明二熏。二出名相。
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0620a" n="0620a"/>
<lb ed="G" n="0620a01"/>三明互依。四結流轉。今初。</p>
<lb ed="G" n="0620a02"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0620a0201">此義云何？謂一切諸佛本在凡時，心依熏變。不覺自動。顯現虛狀。虛狀者。即是凡夫五陰，及以六塵。亦名似
<lb ed="G" n="0620a03"/>識似色似塵也。似識者，即六七識也。由此似識念念起時，即不了知似色等法，但是心作，虛相無實。以不了
<lb ed="G" n="0620a04"/>故，妄執虛相以為實事。妄執之時。即還熏淨心也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0620a05"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0620a0501" style="margin-left:1em;">若論自性清淨心，本無覺與不覺。今約修明覺，而先言不覺者何耶？我輩凡夫，久在迷途，從來不覺。將欲
<lb ed="G" n="0620a06"/>導歸覺路，必須先破迷因。所以先約迷真起妄說也。</p><p xml:id="pG104p0620a0621" style="margin-left:1em;" cb:place="inline">○此義云何句，承上文徵起。謂字以下，釋詞也。一切
<lb ed="G" n="0620a07"/>凡夫，本具自性清淨心，為成佛種子。然此性雖在凡不改，而有隨緣之能。以隨緣故，為緣所熏，因熏而變。
<lb ed="G" n="0620a08"/>故曰：一切諸佛本在凡時，心依熏變也。<note place="inline">變，即隨緣之義。非其性體有變也。此理須認清。</note>夫心既隨緣受熏。因緣有染淨，熏變即有
<lb ed="G" n="0620a09"/>染淨。可憐凡夫。眼所見者，無非妄色。耳所聞者，無非妄聲。六根所對，多是染緣。當此之際，因一念不覺故，
<lb ed="G" n="0620a10"/>其心自動。動即真妄和合，轉成阿賴耶識。由是而妄分能所。既有能見顯現。遂有所見虛狀。故曰不覺自
<lb ed="G" n="0620a11"/>動。顯現虛狀。此即《起信論》，依不覺生三種細相之義也。蓋不覺即是根本無明。乃因地上之無明也。亦名
<lb ed="G" n="0620a12"/>迷理無明。迷心無明。又曰因中癡。<note place="inline">無明，為三毒中之癡。</note>本書名為子時無明。住地無明。子者，種子。子時者，種子力用
<lb ed="G" n="0620a13"/>顯現之時。蓋種子若不起現行，力用不顯也。<note place="inline">子時無明，與下文果時無明，此二名，本於天親菩薩《十地經論》。</note>住地之義見前。自動，即是業
<lb ed="G" n="0620a14"/>識。即阿賴耶識也。《起信論》名為業相。顯現，即是見分。起信名為能見相。亦曰轉相。本書謂之似識種子。虛
<lb ed="G" n="0620a15"/>狀即是相分。起信名為境界相。亦曰現相。本書謂之似塵種子。似識似塵二種種子，本書復立總名曰，虛
<lb ed="G" n="0620a16"/>狀種子。蓋就其虛幻而言，則曰虛狀。就其成種而言，則曰種子。若就其成果受報而言，則謂之虛狀果。虛
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0621a" n="0621a"/>
<lb ed="G" n="0621a01"/>者，非實。相者，相狀。此不實之相狀為何？就其粗而易見者言之，即凡夫之五陰六根六塵是也。五陰者，色
<lb ed="G" n="0621a02"/>受想行識。六根者，眼耳鼻舌身意。<note place="inline">書中用及以二字括之。</note>六塵者，色聲香味觸法。亦名似識似色似塵者，本書名受
<lb ed="G" n="0621a03"/>想行識。四陰為似識。<note place="inline">識陰中，六七二識力用最大。故本書似識二字，專約此二識為言。受想行為徧行心所。六七識起時，相應俱起。故本文雖但舉六七識，而受想行已包在內。其餘觸作意
<lb ed="G" n="0621a04"/>等心所。以本文但舉五陰，姑略之。</note>名五根為似色。<note place="inline">意根攝入識內。</note>名六塵為似塵。似色似塵，即五陰中之色陰也。謂之陰者，覆障
<lb ed="G" n="0621a05"/>之義。五陰中，色陰所攝甚廣。凡身心世界一切色法皆是。受陰即受心所。此心所於根塵相對時，便能領
<lb ed="G" n="0621a06"/>納攝受。想陰即想心所。能取境分劑，憶持不忘。行陰即行心所。遷流不息，猶如瀑流前後相續。識陰即八
<lb ed="G" n="0621a07"/>識心王。前五識<note place="inline">眼耳鼻舌身五識也。</note>雖具見聞等性，而無分別。其起分別作用，皆第六識功能也。第六識即意識。以
<lb ed="G" n="0621a08"/>了境為性相。通於善不善無記三性。與五十一心所，無不相應。第七識梵名末那。即意也。以思量為性相。
<lb ed="G" n="0621a09"/>在凡夫位，恆審思量所執我相。於三性中，是有覆無記性攝。五十一心所與之相應者，共有十八種。第八
<lb ed="G" n="0621a10"/>識即阿賴耶識。所謂藏識是也。功能攝藏種子。是無覆無記性。雖去後來先，作主人翁，而常為他力所牽。
<lb ed="G" n="0621a11"/>故吾人之從迷入迷，或轉凡入聖，全仗六七兩識之力。隨淨則為功首。隨染即成罪魁。然統八識而言，固
<lb ed="G" n="0621a12"/>以六七識力用為大。若就六七識而判，則六識之力用更偉。故書中似識二字，雖雙舉六七，而說六識處
<lb ed="G" n="0621a13"/>偏多。以進修止觀功夫，尤藉六識以為勝用也。然則何故稱為似識？謂此兩識，在凡夫位中，不了唯心。起
<lb ed="G" n="0621a14"/>迷逐妄。無非虛幻。故謂之似。又此兩識隨緣熏變時，受想行三，實為助成。此三乃是心所，而非心王。因謂
<lb ed="G" n="0621a15"/>之似。至於色塵有即非有，名之曰似，其義易知。何謂不了唯心？因凡夫不悟常住真心性淨明體，於受想
<lb ed="G" n="0621a16"/>行識念念發動時，即不了知內外一切似色等法，但是一心所作。<note place="inline">等者，等於似塵。不了，即果時無明。</note>夫彼似色等，皆是一
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0622a" n="0622a"/>
<lb ed="G" n="0622a01"/>心所現虛相，本無實體。以不了故，妄執虛相<note place="inline">即下文之妄想也。</note>以為實有。<note place="inline">即下文之妄境界。</note>如風動水成波，妄執波相，而
<lb ed="G" n="0622a02"/>不知全波是水也。所以佛在鹿苑初轉法輪，先說苦，空，無常，無我。令知三界火宅，使生厭離。一時聞者，因
<lb ed="G" n="0622a03"/>了一切諸法無非虛妄，不生妄執。即得證道，成羅漢果。我輩凡夫，所以久沉苦海不能脫離者，無他。皆由
<lb ed="G" n="0622a04"/>內執識心為我。外執身為我所。妄執之時，即復還熏自性清淨心。令此性淨真心，全體變為我及我所。是
<lb ed="G" n="0622a05"/>之謂全真起妄。從迷入迷。遂致無始至今，以本具之佛性，流轉五道，成為眾生。是故世尊說為可憐憫者。
<lb ed="G" n="0622a06"/>然而全身是病，尚不自知。以不知故，雖遇良醫說明，猶復將信將疑。殆哉殆哉！誠足悲已。</p><p xml:id="pG104p0622a0635" style="margin-left:1em;" cb:place="inline">○不了之義，與
<lb ed="G" n="0622a07"/>不覺自動之不覺二字不同。不覺是根本無明。本書謂之子時無明是也。不了乃枝末無明。即見思惑。亦
<lb ed="G" n="0622a08"/>名迷境無明。迷事無明。又曰緣中癡。本書謂之果時無明。蓋果報上之無明也。</p><p xml:id="pG104p0622a0831" style="margin-left:1em;" cb:place="inline">○此科前半，明三細之生
<lb ed="G" n="0622a09"/>起。後半，<note place="inline">由此似識念念起時，至以為實事。</note>明由三細而有六粗之生起。即是子無明起現行，而成果無明也。末二句，則明
<lb ed="G" n="0622a10"/>果無明起現行，還熏淨心，又成子無明也。<note place="inline">下科更詳言之。</note>因既成果。果復為因。因果相生，蓋自無始以來從無間
<lb ed="G" n="0622a11"/>斷。此眾生之所以久在迷途也。悲夫。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0622a12"/><p xml:id="pG104p0622a1201" style="margin-left:1em;">（午）二出名相。</p>
<lb ed="G" n="0622a13"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0622a1301">然似識不了之義即是果時無明。亦名迷境無明。是故經言，於緣中癡。故似識妄執之義，即是妄想。所執之
<lb ed="G" n="0622a14"/>境，即成妄境界也。以果時無明熏心故，令心不覺。即是子時無明，亦名住地無明也。妄想熏心故，令心變動。
<lb ed="G" n="0622a15"/>即是業識。妄境熏心故，令心成似塵種子。似識熏心故，令心成似識種子。此似塵似識二種種子，總名為虛
<lb ed="G" n="0622a16"/>狀種子也。</p></cb:div>
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0623a" n="0623a"/>
<lb ed="G" n="0623a01"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0623a0101" style="margin-left:1em;">似識不了，解已見前。即是者，言不了之義，即是果時無明。非別有也。果時者，成果之時。謂不覺為因，不了
<lb ed="G" n="0623a02"/>為果。以其不覺，所以不了也。此之無明，他書名為枝末無明。今曰果時者，謂如樹所生果。果中有仁，仁復
<lb ed="G" n="0623a03"/>為種。用果時二字為名，即明其成果之時，已含有還復成種之理在。義甚精妙。上科文云，不了似色等法。
<lb ed="G" n="0623a04"/>不了即是迷義。色即所迷之境也。故果時無明，亦名迷境無明。是故下引經為證。證成迷境之義也。蓋一
<lb ed="G" n="0623a05"/>切境界，無非緣生。癡即不了。所以迷境無明，於緣中癡兩名，立義正相同也。故字承上文而言。謂似識不
<lb ed="G" n="0623a06"/>了，必起執見。所以似識妄執之義，即是妄想。而有能執，即有所執。其所執者，即成妄境界也。此中似識不
<lb ed="G" n="0623a07"/>了，似識妄執。賅括起信論之智，相續，執取，計名字，起業，五種粗相。妄境界即第六粗，業繫苦相也。</p><p xml:id="pG104p0623a0738" style="margin-left:1em;" cb:place="inline">○似識，
<lb ed="G" n="0623a08"/>本依他起性。若不計執，即圓成實性。亦有何病？病在不了耳。以不了故，於七識起思。於六識起想。於前五
<lb ed="G" n="0623a09"/>識起受。既有能執之妄想。便有所執之妄境。於是造業受苦，不得自在。若能了達凡所有相皆是虛妄，但
<lb ed="G" n="0623a10"/>是心作。則惑，業，苦息。意識即轉成無塵智。得大受用。如或未然。豈但造業受苦而已。且將由粗入細，果子
<lb ed="G" n="0623a11"/>相生。流轉無盡。招苦遂無窮矣。如本文以果時無明熏心故四句。是言由枝末之不了，熏成根本之不覺
<lb ed="G" n="0623a12"/>也。蓋六識念念分別。七識念念執我。八識即時時藏攝。而令性淨真心，不能自覺。此明果無明熏成子無
<lb ed="G" n="0623a13"/>明也。如果中之仁，既不壞爛，即又生根發芽矣。熏心二字，即上文還熏淨心之義。子時住地，義均見前。妄
<lb ed="G" n="0623a14"/>想至業識三句。是言妄想熏成業識也。變者，依熏而變也。動字，即不覺自動之動。蓋粗中妄想，即是似識
<lb ed="G" n="0623a15"/>妄執。<note place="inline">上文云，似識妄執之義，即是妄想是也。</note>以妄執故，而令淨心舉體變動，以成業識。此為六七現行，反熏第八而成現行。
<lb ed="G" n="0623a16"/>即三細中之第一業相是也。妄境熏心故兩句。是言妄境熏成境界相也。粗中妄境，即五根六塵。名為似
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0624a" n="0624a"/>
<lb ed="G" n="0624a01"/>色似塵。今言似塵種子者<note place="inline">似塵兼似色言</note>，謂由妄境界，熏第八識而成境界相。此即三細中之第三現相，亦名相
<lb ed="G" n="0624a02"/>分是也。似識熏心故兩句。是言似識熏成能見相也。粗中似識，指六七識，及受想行諸心所言。今曰種子，
<lb ed="G" n="0624a03"/>則熏第八識而成能見相矣。此即三細中之第二轉相，亦名見分是也。似塵似識，既熏第八識成種。故末
<lb ed="G" n="0624a04"/>二句，復出其總名曰虛狀種子。既名種子，又名虛狀者。以見相二分，皆由不覺自動而起，本來非實故也。
<lb ed="G" n="0624a05"/>此科於解釋名相中，兼釋上科還熏淨心，果復成子之義。須知粗既轉細，病根愈深。拔除愈難。且由是而
<lb ed="G" n="0624a06"/>細復生粗。粗又轉細。如環無端，何時得了？此南嶽大師大乘止觀之所由作也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0624a07"/><p xml:id="pG104p0624a0701" style="margin-left:1em;">（午）三明互依。</p>
<lb ed="G" n="0624a08"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0624a0801">然此果時無明等，雖云各別熏起一法。要俱時和合，故能熏也。何以故？以不相離，相藉有故。若無似識，即無
<lb ed="G" n="0624a09"/>果時無明。若無無明，即無妄想。若無妄想，即不成妄境。是故四種俱時和合，方能現於虛狀之果。何以故？以
<lb ed="G" n="0624a10"/>不相離故。又復虛狀種子，依彼子時無明住故。又復虛狀種子，不能獨現果故。若無子時無明，即無業識。若
<lb ed="G" n="0624a11"/>無業識，即虛狀種子不能顯現成果。亦即自體不立。是故和合方現虛狀果也。是故虛狀果中，還具似識似
<lb ed="G" n="0624a12"/>塵虛妄無明妄執。由此義故，略而說之云，不覺故動顯現虛狀也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0624a13"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0624a1301" style="margin-left:1em;">此科，先明因合而後成果。是故虛狀果中以下，次明果成即還具因。和合成果中，先約六粗以明。又復虛
<lb ed="G" n="0624a14"/>狀種子下，更推窮三細以明也。蓋上科所云，以果時無明熏心故以下四行文。雖明諸法各別生起。實則
<lb ed="G" n="0624a15"/>諸法相依不離，相藉而有，起必俱起。離即不能現於虛狀之果矣。虛狀果者，即指凡夫五陰及以六塵<note place="inline">解已
<lb ed="G" n="0624a16"/>見前</note>。此約六粗，以明和合俱起也。虛狀種子，即是見分相分。由於一念不覺轉成業識而後有。故曰依彼子
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0625a" n="0625a"/>
<lb ed="G" n="0625a01"/>時無明而住。先安此句，以為下文虛狀種子不能獨現果張本。此果字及下文顯現成果之果，皆指虛狀
<lb ed="G" n="0625a02"/>果而言。蓋雖由見相二分，生起六粗。然若無根本無明，即無業識。若無業識，則見相二分，自己尚不成立。
<lb ed="G" n="0625a03"/>何能現果乎？若無子時無明下兩行文，即明此理。故結云，是故和合方現虛狀果。此推窮於三細，以明和
<lb ed="G" n="0625a04"/>合俱起，方能成果也。由此可知，能執之妄想，所執之妄境，由於似識不了。而似識等種子，實依子時無明
<lb ed="G" n="0625a05"/>而住。<note place="inline">即是住地無明。地指心言。</note>足見心外無法。此吾人進修，所以先須悟得常住真心性淨明體也。又可知無明等法
<lb ed="G" n="0625a06"/>既和合俱起方能現果。故果中即全具有此等諸法種子。此果子之所以相生不已。是故虛狀果中以下
<lb ed="G" n="0625a07"/>一行文，即明此果還具因之理也。還具猶言旋具，似識即六七識。似塵兼似色言。虛妄，即指似塵似識二
<lb ed="G" n="0625a08"/>種虛狀種子。無明者，果子無明。妄執，即妄想也。由此義故下，言前明二熏文中，雖未及詳和合現果，果中
<lb ed="G" n="0625a09"/>具因之理。而云不覺自動顯現虛狀，是於和合互依俱起之義，已略說之矣。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0625a10"/><p xml:id="pG104p0625a1001" style="margin-left:1em;">（午）四結流轉。</p>
<lb ed="G" n="0625a11"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0625a1101">如是果子相生，無始流轉，名為眾生。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0625a12"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0625a1201" style="margin-left:1em;">以果熏子，起子現行而成果。以子熏果，起果現行又成子。是為果子相生。如上三科所明是也。果為見思
<lb ed="G" n="0625a13"/>煩惱。子為根本煩惱。無時可指曰無始。蓋欲言其最初之生相，而不可得也。無論子時無明，即果時無明
<lb ed="G" n="0625a14"/>當下之起處，亦莫尋其始相。現在尚且無始，何況最初之一念哉？噫！一念既動，直至現在，惑業苦三，流轉
<lb ed="G" n="0625a15"/>生死。此眾生之所以為眾生也。眾生可分上中下言之。上者三乘聖人。以根本無明為惑。無漏二邊為業。
<lb ed="G" n="0625a16"/>中者三善道。以見思惑。起善業不動業。下者三惡道。亦以見思惑。起於惡業。既有惑業，動必招報。故九界
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0626a" n="0626a"/>
<lb ed="G" n="0626a01"/>無非流轉，皆曰眾生也。明得此科之理，當知染法熏心，心變為染。若淨法熏心，心即變淨。是故以菩薩法
<lb ed="G" n="0626a02"/>熏之，可成菩薩。以佛法熏之，即可成佛。所謂一聲南無佛，皆已成佛道也。或看經。或聽法。或念佛。或禮懺。
<lb ed="G" n="0626a03"/>即由六根門頭，熏入八識田中，令成種子為因。從此由名字覺，發起現行，漸漸進修，而證究竟覺果。所謂
<lb ed="G" n="0626a04"/>以其始覺，合於本覺。此即返妄歸真之要道也。其義下文廣明。今約迷真起妄成不覺義已竟。
<lb ed="G" n="0626a05"/>（<note n="0626a0501" resp="CBETA" type="add">巳【CB】，已【佛教】</note><app n="0626a0501"><lem wit="【CB】" resp="CBETA">巳</lem><rdg wit="【佛教】">已</rdg></app>）次約返妄歸真，具二覺義。分二。（午）初明能覺淨心義。次明淨心自覺義。初中五。（未）初名字覺。二觀行覺。
<lb ed="G" n="0626a06"/>三相似覺。四分真覺。五究竟覺。今初。</p><p xml:id="pG104p0626a0615" style="margin-left:1em;" cb:place="inline">○上來所說迷真起妄。云何為真？復云何妄？大眾明白麼。果能徹底
<lb ed="G" n="0626a07"/>放下，淨躶躶，赤灑灑，一念不生。且問真妄在甚麼處。若未能直下承當，即須向這返妄歸真上，下手用功。
<lb ed="G" n="0626a08"/>所謂修行者，修此行此也。若不依教進修，努力向上，將無出頭之日也。要緊要緊。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0626a09"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0626a0901">後遇善友。為說諸法皆一心作，似有無實。聞此法已。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0626a10"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0626a1001" style="margin-left:1em;">眾生昏迷倒惑，而心體不變。是為理覺。知名達義，為名字覺。且問在昏迷中，何以忽爾能覺耶？蓋由善根
<lb ed="G" n="0626a11"/>為因，善友為緣。因緣和合，聞得佛法名字。即起思惟，三界皆苦，無一可樂。因而知苦求出，是為發覺初心。
<lb ed="G" n="0626a12"/>即吾人苦極思本，初研佛法之時也。</p><p xml:id="pG104p0626a1215" style="margin-left:1em;" cb:place="inline">○後者，對前迷時而言。舉友兼師。謂之善者，善知識也。為說法由心
<lb ed="G" n="0626a13"/>起，除此一心之外，本無有法。先令悟此，方不致盲修瞎煉，墮塹落坑。非善知識而何？諸法者，即十法界因
<lb ed="G" n="0626a14"/>果之法。佛告阿難：諸法所生，唯心所現。《華嚴經》亦云：佛說上下法，唯是一心作。可知不但世間染法，皆一
<lb ed="G" n="0626a15"/>心作。即十方三世諸佛一切淨法，亦吾人自心本具之法。除自心外，無片事可得。但不遇善友開發，種子
<lb ed="G" n="0626a16"/>不能發生耳。問曰：諸法既由心作。心本無相，一切諸法何自來耶？須知即由不了諸法似有無實來也。不
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0627a" n="0627a"/>
<lb ed="G" n="0627a01"/>了依他，而起執著。非有計有，迷以為實。前所謂迷真起妄是也。若不執著，當下無有。有即非有，本無真實。
<lb ed="G" n="0627a02"/>故曰似有無實。有善根者，聞此法已。必起思惟。聞者，聞其名。聞慧也。思者，思其理。思慧也。然非修不證，故
<lb ed="G" n="0627a03"/>次名字覺而明觀行覺。觀行者，修慧也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0627a04"/><p xml:id="pG104p0627a0401" style="margin-left:1em;">（未）二觀行覺。</p>
<lb ed="G" n="0627a05"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0627a0501">隨順修行。漸知諸法皆從心作，唯虛無實。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0627a06"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0627a0601" style="margin-left:1em;">隨所聞之言，順所言之理，修於觀行。是為隨順修行。如此漸漸增進。得伏果時無明，及諸妄想，而與所聞
<lb ed="G" n="0627a07"/>之法少分相應。了知一切諸法，果然如幻如化。如鏡中花。如水中月。唯是一虛，本來無實，皆從心作。到此
<lb ed="G" n="0627a08"/>境界，則身心悅豫。四大輕安。是為名字覺成就。凡真修行人，此等境界應當常有也。然此於本覺明妙境
<lb ed="G" n="0627a09"/>界，不過微露端倪而已。未能相似也。何以故？界內見思粗惑，尚未脫落故。故次明相似覺。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0627a10"/><p xml:id="pG104p0627a1001" style="margin-left:1em;">（未）三相似覺。又二。（申）初正明覺於通惑。二兼明漸除別惑。今初。</p><p xml:id="pG104p0627a1025" style="margin-left:1em;" cb:place="inline">○此中有通有別者，通惑為三界內凡夫
<lb ed="G" n="0627a11"/>之通病。所謂見思煩惱是也。別惑為三乘聖人界外無明，不與凡共。所謂塵沙煩惱是也。修行人先除通
<lb ed="G" n="0627a12"/>惑。漸除別惑。方與常住真心性淨明體漸漸相似。故曰相似覺也。</p>
<lb ed="G" n="0627a13"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0627a1301">若此解成時，是果時無明滅也。無明滅故，不執虛狀為實。即是妄想及妄境滅也。爾時意識轉名無塵智。以
<lb ed="G" n="0627a14"/>知無實塵故。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0627a15"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0627a1501" style="margin-left:1em;">此字，即指觀行覺中諸法心作，唯虛無實而言。解者，知解。前但漸知漸解而已。必其三障漸除，見思粗垢
<lb ed="G" n="0627a16"/>脫落，乃云解成。<note place="inline">解成，即是觀行覺成就。</note>向在迷時，意識念念分別，不了似色等法但是心作，虛相無實。不了之義，即
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0628a" n="0628a"/>
<lb ed="G" n="0628a01"/>是果時迷境無明。今修觀行，了了證知諸法唯虛。則境迷既破，即是果時無明滅也。果無明既滅，見惑粗
<lb ed="G" n="0628a02"/>垢先脫，無師智相似境界現前。然而思惑仍在也。必其證知我空，<note place="inline">不執，即我空。</note>則能執之妄想<note place="inline">業障。</note>所執之妄境
<lb ed="G" n="0628a03"/><note place="inline">苦障。</note>隨滅。正當惑業苦三障空時，意識即轉為無塵智，不名為識矣。何以故？向迷塵緣，執之為實。今則知無
<lb ed="G" n="0628a04"/>實塵，即為妙觀察智相應品，故轉名為無塵智，一切菩薩行門，皆以此智為樞機。即《心經》照見五蘊皆空
<lb ed="G" n="0628a05"/>之照字是也。<note place="inline">果無明滅，為小乘初果位，大乘圓初信位。妄想妄境滅，為小乘羅漢位，大乘圓二信至十信位。</note>此中所滅者，為界內見思正使。其習氣及界
<lb ed="G" n="0628a06"/>外見思，於下科別惑中明之。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0628a07"/><p xml:id="pG104p0628a0701" style="margin-left:1em;">（申）二兼明漸除別惑。又二。（酉）初出別惑之相。二明漸除之由。今初。</p>
<lb ed="G" n="0628a08"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0628a0801">雖然知境虛故，說果時無明滅。猶見虛相之有。有即非有，本性不生，今即不滅，唯是一心。以不知此理故，亦
<lb ed="G" n="0628a09"/>名子時無明。亦名迷理無明。但細於前迷事無明也。以彼粗滅，故說果時無明滅也。又不執虛狀為實故，說
<lb ed="G" n="0628a10"/>妄想滅。猶見有虛相，謂有異心。此執亦是妄想。亦名虛相。但細於前。以彼粗滅，故言妄想滅也。又此虛境，以
<lb ed="G" n="0628a11"/>有細無明妄想所執故，似與心異，相相不一。即是妄境。但細於前。以其細故，名為虛境。又彼粗相實執滅，故
<lb ed="G" n="0628a12"/>說妄境滅也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0628a13"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0628a1301" style="margin-left:1em;">以正使雖滅，習氣仍在，故用雖然二字，承接而下。雖然者，未盡之詞也。此文可分三節明之。第一節，謂雖
<lb ed="G" n="0628a14"/>知境虛無實，說為果無明滅，然猶見有境虛之相。虛相者，空相也。不知此相，有即非有。論其本性，本不生
<lb ed="G" n="0628a15"/>滅，唯是一心之所現起。以其不知此理，即是根本不覺。<note place="inline">知即是覺，若不知即不覺矣。</note>名曰子時無明，迷理無明者是也。
<lb ed="G" n="0628a16"/><note place="inline">又名迷心無明。</note>第二節，謂雖不執虛狀為實，說為妄想滅，然猶見有虛相，以為有異於清淨之心。此亦妄執。亦是
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0629a" n="0629a"/>
<lb ed="G" n="0629a01"/>妄想。亦名虛相。第三節，謂既有細無明<note place="inline">即子時無明，言其細於果時無明也。</note>能執之妄想，謂有異心。即有所執之虛境，似與
<lb ed="G" n="0629a02"/>心異，相相不一。即此便是妄境也。此中細無明，兼指起信三細中之業相。細無明妄想，及其所執之虛境，
<lb ed="G" n="0629a03"/>即是三細中之轉相現相也。此三節中，每節之末結之曰，以彼粗滅，故說果時無明滅云云。彼字即指上
<lb ed="G" n="0629a04"/>科。以明上科所言之滅，乃但滅其粗惑耳。<note place="inline">即界內之通惑。</note></p><p xml:id="pG104p0629a0423" style="margin-left:1em;" cb:place="inline">○猶見虛相之有，見有二字，即是病根。此為界內見惑
<lb ed="G" n="0629a05"/>習氣，及界外見惑。第二三節猶見有虛相謂有異心，及似與心異，相相不一，則不但不知唯是一心而已。
<lb ed="G" n="0629a06"/>雖或知之，猶執虛相之有，謂有異心。能執既然，則所執即相相不一，似與淨心有異矣。此中異字，即其執
<lb ed="G" n="0629a07"/>虛之根。即是心外取法。但細於前之執實耳。此皆界內思惑習氣，及界外思惑。夫前在迷中，執有實體，是
<lb ed="G" n="0629a08"/>為六凡之通病。故粗。今則解成，但執有虛相，是為三乘之別惑。故細也。又見有虛相，即是法執。譬若上見
<lb ed="G" n="0629a09"/>有佛道可成，下見有眾生可度，在凡夫視之，推為聖境矣。而佛眼觀之，即是妄想。必其上求下化，無休無
<lb ed="G" n="0629a10"/>息，而不見其有。並不見之見，亦復都無。若其有見，便是妄想。便成妄境也。《金剛經》云：「以實無有法得阿耨
<lb ed="G" n="0629a11"/>多羅三藐三菩提，是故然燈佛與我授記。」又云：「我應滅度一切眾生。滅度一切眾生已，而無有一眾生實
<lb ed="G" n="0629a12"/>滅度者。」即此理也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0629a13"/><p xml:id="pG104p0629a1301" style="margin-left:1em;">（酉）二明漸除之由。又三。（戌）初因末驗本。二正明滅由。三例後結前。今初。</p>
<lb ed="G" n="0629a14"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0629a1401">以此論之。非直果時迷事無明滅息，無明住地亦少分除也。若不分分漸除者，果時無明不得分分漸滅。但
<lb ed="G" n="0629a15"/>相微難彰，是故不說住地分滅也。今且約迷事無明滅後，以說住地漸滅因由。即知一念發修已來，亦能漸
<lb ed="G" n="0629a16"/>滅也。</p></cb:div>
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0630a" n="0630a"/>
<lb ed="G" n="0630a01"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0630a0101" style="margin-left:1em;">以此論之下，牒前起後。謂根本細惑，<note place="inline">無明住地也。亦即子時無明。</note>雖不與枝末粗惑<note place="inline">即果時無明。</note>同滅。但粗惑既滅，細惑亦
<lb ed="G" n="0630a02"/>少分除。若不下，因末驗本略明其理。謂何以知其少分除耶？蓋果時無明，即是不了。子時無明，即是不覺。
<lb ed="G" n="0630a03"/>今既了達諸法心作，唯虛無實，圓解成就。非迷時全不覺知者可比。即此便是住地無明漸除之相。若不
<lb ed="G" n="0630a04"/>分分漸除，則是依然迷而不覺。必不能大開圓解，了達諸法是虛。即果時無明，何能分滅耶？然今但說果
<lb ed="G" n="0630a05"/>時無明滅，而不說住地分除者，以其覺相甚微。<note place="inline">習氣未除，即是覺相微也。</note>未能全彰，故不說耳。今且下，從後追前略明
<lb ed="G" n="0630a06"/>其由。謂今於果時無明滅後，知其住地漸滅者，以其圓解已成，證相似覺也。然則當其在觀行位，發於一
<lb ed="G" n="0630a07"/>念進修之心時，是心即是發覺初心。即可知其自彼時來，住地無明亦已漸滅矣。何況今至十信位耶？一
<lb ed="G" n="0630a08"/>念二字最要，言其發修已來，只此一念，更無雜念。若不如此，何能解成？由此可知，持誦彌陀聖號，其要妙
<lb ed="G" n="0630a09"/>惟在一念。如能一念念佛，即能圓伏五住煩惱。若或未然，念既不一，則一邊念佛，一邊起煩惱，何能做到
<lb ed="G" n="0630a10"/>一心不亂？未免徒勞辛苦矣。又經教但言界內見思滅時，圓伏界外塵沙。<note place="inline">即見思細惑。</note>不言漸滅。今知但以相
<lb ed="G" n="0630a11"/>微難彰，所以不言。實則若非分分漸滅，即亦不能圓伏耳。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0630a12"/><p xml:id="pG104p0630a1201" style="margin-left:1em;">（戌）二正明滅由。</p>
<lb ed="G" n="0630a13"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0630a1301">此義云何？謂以二義因緣故，住地無明業識等，漸已微薄。二義者何？一者，知境虛智熏心故，令舊無明住地
<lb ed="G" n="0630a14"/>習氣及業識等漸除也。何以故？智是明法，性能治無明故。二者，細無明虛執及虛境熏心故，雖更起無明住
<lb ed="G" n="0630a15"/>地等，即復輕弱。不同前迷境等所熏起者。何以故？以能熏微細故，所起不覺，亦即薄也。以此義故，住地無明
<lb ed="G" n="0630a16"/>業識等，漸已損滅也。</p></cb:div>
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0631a" n="0631a"/>
<lb ed="G" n="0631a01"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0631a0101" style="margin-left:1em;">此義云何句，牒前標起。前云果時無明滅，住地亦少分除者，何故耶？以有二義為其因緣也。不然。住地及
<lb ed="G" n="0631a02"/>業識等，不能漸薄。等者，等於虛狀種子等也。云何二義。一約知境虛智熏心義。以明能熏之智是明，性能
<lb ed="G" n="0631a03"/>對治無明，故令原有之住地漸除。二約細無明虛執等熏心義。以明能熏之力輕弱，不同迷境力強，故新
<lb ed="G" n="0631a04"/>起之不覺亦薄。以有此二因緣義，所以住地無明等漸滅也。</p><p xml:id="pG104p0631a0424" style="margin-left:1em;" cb:place="inline">○知境虛智，即無塵智。約迷境言，名為意識。
<lb ed="G" n="0631a05"/>在觀行位，此識漸知諸法唯虛，轉名知境虛智。至相似位，見思粗垢脫落，圓解成就，復轉名為無塵智。吾
<lb ed="G" n="0631a06"/>輩修行，宜常將所知之境虛道理，存於心中，反熏淨心。蓋知境虛是智。智乃明法如燈。無明則如闇。以燈
<lb ed="G" n="0631a07"/>照闇，無闇不明。古德云：「千年闇室，一燈能照。」可顯智性能破無明之理。無明既破，塵闇即無。故轉名無塵
<lb ed="G" n="0631a08"/>智也。</p><p xml:id="pG104p0631a0803" style="margin-left:1em;" cb:place="inline">○細無明，即子時根本無明。虛執，即上文見有虛相，此執亦是妄想者是。虛境，即上文細無明妄想
<lb ed="G" n="0631a09"/>所執，以其細故，名為虛境者是。細無明等能熏力弱，所起不覺即薄者。譬如闇主不為愚僕所聳，橫暴即
<lb ed="G" n="0631a10"/>為損減是也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0631a11"/><p xml:id="pG104p0631a1101" style="margin-left:1em;">（戌）三例後結前。</p>
<lb ed="G" n="0631a12"/><cb:div type="orig"><p xml:id="pG104p0631a1201">如迷事無明滅後，既有此義。應知一念創始發修之時，無明住地即分滅也。以其分分滅故，所起智慧分分
<lb ed="G" n="0631a13"/>增明，故得果時迷事無明滅也。</p></cb:div>
<lb ed="G" n="0631a14"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pG104p0631a1401" style="margin-left:1em;">此義者，指上文二義因緣而言。謂於果時迷事無明滅後，既以有此二義故，住地無明等漸已微薄。即可
<lb ed="G" n="0631a15"/>例知未滅以前<note place="inline">即是觀行位一念創始發修之時</note>，亦必有能熏之智分明，及能熏之無明分弱二義，而使無明住地分滅
<lb ed="G" n="0631a16"/>也。以其下復換言以申明之。謂自一念創始發修以來。以住地分分滅故，所起智慧乃分分增明。不然。果
<pb ed="G" xml:id="G104.2285.0632a" n="0632a"/>
<lb ed="G" n="0632a01"/>時無明何由得滅，而登圓十信耶？此以結成上來因末驗本文中，若不分除不得分滅之義也。分分增明，
<lb ed="G" n="0632a02"/>謂自觀行覺至相似覺，分分增進。遂由知境虛智，轉為無塵智。智是明法，故曰增明也。</p><p xml:id="pG104p0632a0234" style="margin-left:1em;" cb:place="inline">○行人修到相似
<lb ed="G" n="0632a03"/>位，為內凡位。從此更進，即轉凡入聖。即是轉入分真位。以南嶽大師之功行，尚復謙示僅居鐵輪。<note place="inline">即相似位也。一
<lb ed="G" n="0632a04"/>名六根清淨位。</note>可見由凡夫證入此位，實非易易。相似云者，言不過與常住真心相像而已，猶未證真也。故繼此
<lb ed="G" n="0632a05"/>而明分真覺。分真者，分分證真，亦曰分證。</p></cb:div><p xml:id="pG104p0632a0517" rend="text-right" cb:place="inline"><note place="inline">【校】上來原本卷三竟。</note></p>
</cb:div></cb:div></cb:div></body></text></TEI>