<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cbeta-git/xml-p5a/master/schema/cbeta-p5a.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cb="http://www.cbeta.org/ns/1.0" xml:id="YP28n0029">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title level="s">The Complete Works of Venerable Yen Pei</title>
			<title level="s" xml:lang="zh-Hant">演培法師全集</title>
			<title level="m" xml:lang="zh-Hant">成佛之道偈頌講記（下）(第6卷-第10卷)</title>
			<title>The Complete Works of Venerable Yen Pei, Electronic version, No. 29 成佛之道偈頌講記（下）(第6卷-第10卷)</title>
			<title xml:lang="zh-Hant">演培法師全集數位版, No. 29 成佛之道偈頌講記（下）(第6卷-第10卷)</title>
			<author>民國 釋演培著</author>
			<respStmt>
				<resp>Electronic Version by</resp>
				<name>CBETA</name>
			</respStmt>
		</titleStmt>
		<editionStmt>
			<edition>單卷版 XML TEI P5b</edition>
		</editionStmt>
		<extent>5卷</extent>
		<publicationStmt>
			<idno type="CBETA">
				<idno type="canon">YP</idno>.<idno type="vol">28</idno>.<idno type="no">29</idno>
			</idno>
			<distributor>
				<name>財團法人佛教電子佛典基金會 (CBETA)</name>
				<address>
					<addrLine><email>service@cbeta.org</email></addrLine>
				</address>
			</distributor>
			<availability>
				<p>Available for non-commercial use when distributed with this header intact.</p>
			</availability>
		  <date>2026-06-18 15:55:48 +0800</date>
    </publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<bibl>演培法師全集</bibl>
		</sourceDesc>
	</fileDesc>
	<encodingDesc>
		<projectDesc>
			<p xml:lang="en" cb:type="ly">ABBYY FineReader 16 OCR, ABBYY FineReader 11 OCR, Google Document AI</p>
			<p xml:lang="zh-Hant" cb:type="ly">ABBYY FineReader 16 OCR，ABBYY FineReader 11 OCR，Google Document AI</p>
		</projectDesc>
		<editorialDecl>
			<punctuation resp="orig"><p>新式標點</p></punctuation>
		</editorialDecl>
		<tagsDecl>
			<namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
				<tagUsage gi="rdg">
					<listWit>
						<witness xml:id="wit.orig">【演培】</witness>
						<witness xml:id="wit.cbeta">【CB】</witness>
					</listWit>
				</tagUsage>
			</namespace>
		</tagsDecl>
	    </encodingDesc>
	<profileDesc>
		<langUsage>
			<language ident="en">English</language>
			<language ident="zh-Hant">Chinese (Traditional)</language>
		</langUsage>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<change when="2026-06-18">
			<name>Ray Chou 周邦信</name>Created initial TEI XML P5a version with bm2p5a.py
		</change>
	</revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body>
<cb:mulu type="其他" level="2">第五章　大乘不共法</cb:mulu><cb:div type="other"><cb:div type="other">
<milestone unit="juan" n="10"/>
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0484a" n="0484a"/>
<lb ed="YP" n="0484a01"/><cb:div type="orig"><lg xml:id="lgYP28p0484a0101" style="margin-left:0em;text-indent:0em;"><l>初修菩提心，習行十善業；成就心不退，入於大乘道。</l></lg></cb:div>
<lb ed="YP" n="0484a02"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pYP28p0484a0201" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">菩薩行者的修學佛法，當以菩提心為基本，不發菩提心或退菩提心，就沒有資
<lb ed="YP" n="0484a03"/>格稱為菩薩。但發菩提心後，就得本菩提心，修六度以成熟自己，修四攝以成熟眾
<lb ed="YP" n="0484a04"/>生。但在這個修學中，不是一修就成佛的，而是有其淺深的次第行位，因而現在對
<lb ed="YP" n="0484a05"/>這亦來略為說明，以使修學大乘佛法者，得以了知自己的進度，繼續不斷的向前進
<lb ed="YP" n="0484a06"/>修！</p>
<lb ed="YP" n="0484a07"/><p xml:id="pYP28p0484a0701" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">大乘佛法的修學者，最「初」要走上菩提道，當以發願菩提心為主要的一步，
<lb ed="YP" n="0484a08"/>但通過了這個第一步，要使菩提心得到成就，還得進一步的「修菩提心」，就是念
<lb ed="YP" n="0484a09"/>茲在茲的，想到如何上求佛道，想到怎樣下化眾生，使菩提心永遠在抱，沒有一念
<lb ed="YP" n="0484a10"/>忘菩提心，這樣就不會退失菩提心。如是不斷的修學菩提心，於中還有不可忽視的
<lb ed="YP" n="0484a11"/>一著，就是受菩薩戒，修「習」奉「行十善業」。或有以為生天也要行十善業，受
<lb ed="YP" n="0484a12"/>菩薩戒的菩薩，只是奉行十善業，豈不是極為平常？不能這樣講！『這是大乘常道
<lb ed="YP" n="0484a13"/>，以人乘行入大乘，悲增上菩薩的風格』，確實是如此的。</p>
<lb ed="YP" n="0484a14"/><p xml:id="pYP28p0484a1401" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">奉行十善的菩薩，經中或稱為十善菩薩，或稱為十信菩薩，所修學的就是信心
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0485a" n="0485a"/>
<lb ed="YP" n="0485a01"/>、念心、精進心、慧心、定心、不退心、迴向心、護法心、戒心、願心的十心。雖
<lb ed="YP" n="0485a02"/>說有這十心，但以大乘信心，亦即菩提心，為修習的主體。為什麼要從信心開始修
<lb ed="YP" n="0485a03"/>起？因鈍根菩薩發心，對無上菩提，只做到信順不疑，相信無上菩提確是可以證得
<lb ed="YP" n="0485a04"/>，所以說為信心。真信明了以後，從此二六時中，不特念念無有遺忘，就是經過幾
<lb ed="YP" n="0485a05"/>多生死，亦不遺忘現前習氣，所以說為念心。從此以後，對於所觀妙境，自覺觀慧
<lb ed="YP" n="0485a06"/>精純，唯有前進不退，所以說為精進心。觀慧既然精純，真理也就漸明，慧心朗耀
<lb ed="YP" n="0485a07"/>現前，所以說為慧心。慧心雖然現前，沒有定力攝持，念起仍會散亂，為使心凝一
<lb ed="YP" n="0485a08"/>境，常得湛然不動，安心修習禪定，所以說為定心。如是五心，信能伏疑，進能伏
<lb ed="YP" n="0485a09"/>怠，念能伏昏，慧能伏癡，定能伏散，是就成就信、進、念、定、慧的五根。定光
<lb ed="YP" n="0485a10"/>開發，明性深入，惟有勇進無退，不得剎那間斷，所以說為不退心。心進得到安然
<lb ed="YP" n="0485a11"/>，為求百尺竿頭，向前邁進一步，與十方諸佛氣分交涉，護持一切佛法不失，所以
<lb ed="YP" n="0485a12"/>說為護法心。由於保持明覺，心境得到相冥，能以妙力，迴光返照，攝境向心，心
<lb ed="YP" n="0485a13"/>無心相，境無境相，心境相泯，向佛安住，所以說為迴向心。由於心境冥合，發生
<lb ed="YP" n="0485a14"/>一種力量，自能如持浮囊而渡大海那樣的，護持自己的戒行，不令有絲毫毀犯，所
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0486a" n="0486a"/>
<lb ed="YP" n="0486a01"/>以說為戒心。戒行清淨，住戒自在，遊於十方，所作隨願，要怎麼做，就怎麼做，
<lb ed="YP" n="0486a02"/>所以說為願心。</p>
<lb ed="YP" n="0486a03"/><p xml:id="pYP28p0486a0301" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">像上所說的十信心，看來是很簡單，但欲修習成就，並不簡單，因初修時，在
<lb ed="YP" n="0486a04"/>經十千劫這麼久的時間中，雖不斷的行十善道，但仍是有退有進的，並非很順利的
<lb ed="YP" n="0486a05"/>一直向前，其情形好像飄在空中的輕毛，隨風東西的沒有一定。不過只要一直不退
<lb ed="YP" n="0486a06"/>的進修下去，到了滿十千劫時，就能「成就」菩提「心不退」，不再退轉而「入於
<lb ed="YP" n="0486a07"/>大乘道」。所說入大乘道，是指十住位的初發心住，因這真正是大乘道的開始。《
<lb ed="YP" n="0486a08"/>本業經》說：『是信相菩薩於十千劫行十戒法，當入十信心入初住位』。又說：『
<lb ed="YP" n="0486a09"/>未上住前有此十心名字，謂一信心……十願心。增修是心一劫二劫三劫乃得入初住
<lb ed="YP" n="0486a10"/>中』。住位，是指十住位的初發心住位，因為要到這位，方得不退信心。</p>
<lb ed="YP" n="0486a11"/><p xml:id="pYP28p0486a1101" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">有人問道：十信滿心與初發心住究有什麼差別？古德認為二者沒有差別。不但
<lb ed="YP" n="0486a12"/>信滿不退，方得入初住位，且可說初住所修的，就是修此十信。要將十信修習圓滿
<lb ed="YP" n="0486a13"/>成就，不特必須奉行十善業，還要修六度等來協助。至於奉行十善，有五種差別：
<lb ed="YP" n="0486a14"/>一、人天十善；二、聲聞十善；三、緣覺十善；四、菩薩十善；五、佛十善。十善
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0487a" n="0487a"/>
<lb ed="YP" n="0487a01"/>為一切佛法行者所當奉行的，就是佛亦不捨十善。現在是說菩薩所行的十善。所以
<lb ed="YP" n="0487a02"/>經說：『十善菩薩發大心，長別生死苦輪海』。是則初心菩薩，奉行十善業道，如
<lb ed="YP" n="0487a03"/>能奉持清淨，就可邁上佛道，是以不要把十善業，局限在世間道方面，以為唯是人
<lb ed="YP" n="0487a04"/>天所修的。</p>
<lb ed="YP" n="0487a05"/><p xml:id="pYP28p0487a0501" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">信心的修習成就，既不是很容易的，心性怯弱的眾生，畏難不敢修此信心那又
<lb ed="YP" n="0487a06"/>怎辦？佛陀當然是有慈悲方便的，就是對於這類眾生，不要他立即的修難行道，而
<lb ed="YP" n="0487a07"/>方便的為他說易行道，告訴他先修淨土行，一心念佛求生淨土，到了淨土見佛聞法
<lb ed="YP" n="0487a08"/>，在佛指導下繼續修行，等到自己得無生忍，不再怖畏在生死中打滾，再令修習成
<lb ed="YP" n="0487a09"/>熟眾生的難行大行。這就是佛說淨土法門的慈意。</p>
<lb ed="YP" n="0487a10"/><p xml:id="pYP28p0487a1001" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">另外還有一類小心小量的根性，聽說從凡夫到佛果，所經生死道路是很遙遠的
<lb ed="YP" n="0487a11"/>，所化眾生根性是很複雜的，所求佛果功德是難以思議的，不說不敢發廣大的菩提
<lb ed="YP" n="0487a12"/>心，就是發了菩提心的亦忘失，佛陀亦很慈悲方便的，照樣的要攝化他們，於是先
<lb ed="YP" n="0487a13"/>為說化城，讓他們從簡短的修行中，得入化城休息一會，然後告訴他們，寶所還在
<lb ed="YP" n="0487a14"/>前面，不要耽著化城的快樂，應當繼續的向寶所前進，難行能行的修學大乘。佛法
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0488a" n="0488a"/>
<lb ed="YP" n="0488a01"/>的精神在大乘，不論是怎樣的眾生，佛陀大慈大悲，都要運用善巧方便，逐漸將之
<lb ed="YP" n="0488a02"/>導向大乘。</p></cb:div>
<lb ed="YP" n="0488a03"/><cb:div type="orig"><lg xml:id="lgYP28p0488a0301" style="margin-left:0em;text-indent:0em;"><l>以諸勝解行，廣集二資糧；經一無數劫，證入於聖位。</l></lg></cb:div>
<lb ed="YP" n="0488a04"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pYP28p0488a0401" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">信心修習圓滿成就，進入十住的第一發心住，從此就可一直的修大乘道，不會
<lb ed="YP" n="0488a05"/>再退轉下來，而「以諸勝解」來修「行」。所謂『勝解，是種強有力的認識，得此
<lb ed="YP" n="0488a06"/>認識，不特不會被其他學術思想所動搖，且能循此認識，向所追求的目標，不斷的
<lb ed="YP" n="0488a07"/>實踐前進，名勝解行』。在這勝解行地，經說有三十位，就是十住、十行、十迴向
<lb ed="YP" n="0488a08"/>，通常稱為三賢位。如以正常道菩薩修行三大阿僧祇劫說，初發心住可說是初阿僧
<lb ed="YP" n="0488a09"/>祇劫的開始。現將三十心次第略說如下：</p>
<lb ed="YP" n="0488a10"/><p xml:id="pYP28p0488a1001" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">十住：（一）、發心住，以真方便發起十住心，涉入十信之用，圓成一心之位。（二）
<lb ed="YP" n="0488a11"/>、治地住，心的明淨，好像淨琉璃一樣的內現精金，以前的妙心履治為地。（三）、修
<lb ed="YP" n="0488a12"/>行住，修就是治，行就是履，沒有什麼別法好修，就是對前治地，已經完全明了，
<lb ed="YP" n="0488a13"/>因而得無留礙的遊履十方。（四）、生貴住，修行有了相當的功夫，智慧漸漸的加重，
<lb ed="YP" n="0488a14"/>情愛漸漸的輕薄，於是智明理顯，生入法王之家，與佛同受佛分，入如來種，貴勝
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0489a" n="0489a"/>
<lb ed="YP" n="0489a01"/>群臣。（五）、方便具足住，到了這個階段，情愈薄而智愈明，雖在人天受生，宛有菩
<lb ed="YP" n="0489a02"/>薩威儀，自利利他，方便具足，相貌無所欠缺。（六）、正心住，就是在此階位，非特
<lb ed="YP" n="0489a03"/>具有菩薩相貌，而且心相亦與佛同，欲愛淨盡，心無偏染，得正心地。（七）、不退住
<lb ed="YP" n="0489a04"/>，身心合成，日日增長，從此得住不退之位。（八）、童真住，佛的十身靈相，菩薩一
<lb ed="YP" n="0489a05"/>時具足，但因出假的觀行未成，入俗的智慧未開，好像青年的童子，還不能佐父齊
<lb ed="YP" n="0489a06"/>家。（九）、法王子住，由初發心到第四生貴，都叫做入聖胎，從第五到第八，都叫長
<lb ed="YP" n="0489a07"/>養聖胎，於此第九相形具足而出胎，逐漸可以輔弼法王，作度生的廣大事業，堪稱
<lb ed="YP" n="0489a08"/>法王之子。（十）、灌頂住，既為法王之子，堪行佛化事業，於是佛以智慧之水灌灑其
<lb ed="YP" n="0489a09"/>頂，好像世間的剎利王子受職灌頂一樣。</p>
<lb ed="YP" n="0489a10"/><p xml:id="pYP28p0489a1001" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">十行：菩薩修行，在十信、十住的階位，雖說已經滿足自利，但是利他之行未
<lb ed="YP" n="0489a11"/>滿，所以不得不經此十行位，繼續修菩薩的利他行。（一）、歡喜行，為佛子的菩薩，
<lb ed="YP" n="0489a12"/>為了攝化眾生，廣行財、法、無畏的布施，而且不論能施所施，無不皆大歡喜。（二）
<lb ed="YP" n="0489a13"/>、饒益行，就是嚴格的守持菩薩所當守的三聚淨戒，以饒益一切眾生，不使眾生受
<lb ed="YP" n="0489a14"/>到傷害。（三）、無瞋恨行，亦名無恚恨，無違逆，就是菩薩在利生的過程中，不論受
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0490a" n="0490a"/>
<lb ed="YP" n="0490a01"/>到眾生怎樣的打擊，都能無違逆的忍辱不瞋，決不對眾生有所憎恨。（四）、無盡行，
<lb ed="YP" n="0490a02"/>就是隨眾生的機類，而現各種不同的身相，不論在時間方面，在空間方面，總是精
<lb ed="YP" n="0490a03"/>進勇猛的，做到利他無有窮盡。（五）、離癡亂行，菩薩所修的法門，雖有種種的不同
<lb ed="YP" n="0490a04"/>，但能配合得恰到好處，一點差錯都沒有。或說在這階位，以修禪定為主，禪能離
<lb ed="YP" n="0490a05"/>癡，定能破亂，所以名為離癡亂行。（六）、善現行，由於在前遠離了癡亂，般若智慧
<lb ed="YP" n="0490a06"/>得以善現，而能於同類中現異相，於一一異相各現同相，同異善現圓融無礙。（七）、
<lb ed="YP" n="0490a07"/>無著行，菩薩在般若善現後，復得一方便智，以此方便智度化眾生，令成無上正覺
<lb ed="YP" n="0490a08"/>，但不執著自己的如何能夠度生。或運用方便智，於十方虛空徧滿微塵，於一一塵
<lb ed="YP" n="0490a09"/>中現十方界，做到塵界不相留礙的無所縛著。（八）、尊重行，亦名難得行，就是以願
<lb ed="YP" n="0490a10"/>波羅密，成始成終的做到度生究竟，因為不論什麼善事，無願是不得成的，願的尊
<lb ed="YP" n="0490a11"/>重可知。（九）、善法行，就是以力波羅密多，善能取法諸佛度生的軌則，並運用此力
<lb ed="YP" n="0490a12"/>勇敢的向前，以完成度生的大用。（十）、真實行，就是以智波羅密，將前所修的種種
<lb ed="YP" n="0490a13"/>德行，一一使之清淨而融歸於本來常恆的無為真實。</p>
<lb ed="YP" n="0490a14"/><p xml:id="pYP28p0490a1401" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">十回向，菩薩以大悲心救護一切眾生，將所度生的功德，或回因向果以上求，
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0491a" n="0491a"/>
<lb ed="YP" n="0491a01"/>或回自向他以下化，或回事向理以觀心，所以說為回向：（一）、救護一切眾生離眾生
<lb ed="YP" n="0491a02"/>相回向，就是菩薩救之護之的度化一切眾生，但實沒有眾生相可得，亦即《金剛經
<lb ed="YP" n="0491a03"/>》說的『我雖滅度一切眾生，而實無一眾生得滅度者』。回此不可得心，向彼大涅
<lb ed="YP" n="0491a04"/>槃路。（二）、不壞回向，是說菩薩於諸如來、於諸佛法、於諸菩薩法師，皆已得不壞
<lb ed="YP" n="0491a05"/>信。菩薩如是安住不壞信時，將諸善根功德，回向於一切智，住此回向時，得見一
<lb ed="YP" n="0491a06"/>切諸佛，成就無量淨法。（三）、等一切佛回向，是說菩薩隨順修學三世諸佛的回向之
<lb ed="YP" n="0491a07"/>道，如是修學回向道時，見一切法，不論是美的，醜的，決不生起愛憎心，平等的
<lb ed="YP" n="0491a08"/>看待一切，生起無限的歡喜，如是得到安樂時，復更發心回向諸佛。（四）、至一切處
<lb ed="YP" n="0491a09"/>回向，是說菩薩修習一切諸善根時，願這善根功德的力量，能使自己徧到一切諸佛
<lb ed="YP" n="0491a10"/>的地方，供養三世一切諸佛，並將一切善根，悉皆加以回向，作這樣回向時，能護
<lb ed="YP" n="0491a11"/>持一切佛種，能成熟一切眾生，能嚴淨一切國土，能不壞一切諸業。（五）、無盡功德
<lb ed="YP" n="0491a12"/>藏回向，是說菩薩以懺除一切業障所起的善根，以禮敬三世一切諸佛所起的善根，
<lb ed="YP" n="0491a13"/>以勸請一切諸佛說法所起的善根，以對三世諸佛、一切眾生所有善根皆生隨喜所起
<lb ed="YP" n="0491a14"/>的善根，如是一切善根悉皆回向，決不把它看成是自己所有的。（六）、隨順堅固一切
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0492a" n="0492a"/>
<lb ed="YP" n="0492a01"/>善根回向，是說菩薩離諸業障所有的清淨業，具足修行財、法、無畏的各種布施，
<lb ed="YP" n="0492a02"/>以此布施所有的善根，回向於法界一切眾生，願諸眾生清淨調伏，滅除煩惱。菩薩
<lb ed="YP" n="0492a03"/>如是住這回向時，常為諸佛之所護念，堅固不退的具足隨順堅固之法，一切金剛所
<lb ed="YP" n="0492a04"/>不能壞，於諸法中得大自在。（七）、隨順等觀一切眾生回向，是說菩薩所積集的一切
<lb ed="YP" n="0492a05"/>善根，方便回向一切眾生，如是以諸善根回向時，願一切眾生究竟安隱，究竟清淨
<lb ed="YP" n="0492a06"/>，究竟安樂，究竟解脫，究竟平等，具足十力調伏其他眾生。（八）、真如相回向，是
<lb ed="YP" n="0492a07"/>說菩薩專意修行，深心不動，成不壞業，趣一切智，終不退轉，勇猛無畏，植諸德
<lb ed="YP" n="0492a08"/>本，於菩薩道信樂堅固，成就無量淨妙善根，勤修一切功德智慧，以智方便而為回
<lb ed="YP" n="0492a09"/>向，於世出世間的所有善根，沒有絲毫的染著，好像真如那樣的究竟清淨，不與一
<lb ed="YP" n="0492a10"/>切煩惱俱有。善根回向亦是這樣，能滅一切眾生煩惱，圓滿一切清淨智慧。（九）、無
<lb ed="YP" n="0492a11"/>著無縛解脫回向，是說菩薩對於一切善根，皆能隨順忍可的生尊重心，如是以諸善
<lb ed="YP" n="0492a12"/>根回向時，以無著無縛的解脫心，成就普賢的身業，清淨普賢的語業，圓滿普賢的
<lb ed="YP" n="0492a13"/>意業。菩薩住這回向時，盡未來劫的修菩薩行，常無間斷的不休不息，雖則如此，
<lb ed="YP" n="0492a14"/>但無所依著，因而，得一切智施作佛事，成就菩薩自在神通。（十）、等法界無量回向
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0493a" n="0493a"/>
<lb ed="YP" n="0493a01"/>，是說菩薩安住在法師位，經常的廣行法施，並本大慈大悲心，安立眾生於菩提，
<lb ed="YP" n="0493a02"/>無有休息的饒益，證等法界無量菩薩平等，學等法界的無量菩薩法，入等法界無量
<lb ed="YP" n="0493a03"/>回向。</p>
<lb ed="YP" n="0493a04"/><p xml:id="pYP28p0493a0401" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">菩薩在這勝解行地的三十位中，雖說「廣」修一切法門，但主要的是為積「集
<lb ed="YP" n="0493a05"/>」福德、智慧的「二」大「資糧」，而這二大資糧的積集，不如想像的少數，都是
<lb ed="YP" n="0493a06"/>廣大無邊的，所以說為一切的一切，無量的無量，或說是像等法界那樣。這在唯識
<lb ed="YP" n="0493a07"/>學上，叫做資糧位。在這資糧位上修學菩薩大行，大概要經過好久的時間？頌說「
<lb ed="YP" n="0493a08"/>經一無數劫」。就是於三大阿僧祇劫中，要經第一個阿僧祇劫這麼久的時間，廣修
<lb ed="YP" n="0493a09"/>六度萬行，到這時間修習圓滿，就能從有漏位「證入於」無漏現行的「聖位」。</p>
<lb ed="YP" n="0493a10"/><p xml:id="pYP28p0493a1001" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">於此我們所當知道的，就是在未證入聖位以前，特別是在十住以前的凡夫，雖
<lb ed="YP" n="0493a11"/>有恆沙那麼多的眾生，發心學行佛法，但屬退分善根，退失菩提心的很多，就是經
<lb ed="YP" n="0493a12"/>十劫修行十信入於十住，這個入於十住的行者，從初住至第六住，假使修習般若，
<lb ed="YP" n="0493a13"/>得以正觀現前，復值諸佛善知識的護念，是就可以進入第七住，從此不會再有所退
<lb ed="YP" n="0493a14"/>，稱為住不退。在第六住的階段，假使不值佛菩薩善知識，縱然一劫二劫乃至十劫
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0494a" n="0494a"/>
<lb ed="YP" n="0494a01"/>的修學，仍然會退失菩提心的。如舍利弗過去發菩提心，欲從第六住進入第七住，
<lb ed="YP" n="0494a02"/>由於遇到不順的惡因緣，終於仍然退入凡夫。是以在未到住不退時，儘管發菩提心
<lb ed="YP" n="0494a03"/>的很多，但退菩提心的亦不少，可見行菩薩道，不如想像那樣的容易，非特要自己
<lb ed="YP" n="0494a04"/>的菩提心堅固，還得要有佛菩薩善知識護念的善因緣。</p>
<lb ed="YP" n="0494a05"/><p xml:id="pYP28p0494a0501" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">至在三十心位修菩薩行，雖是廣修無量善行，但在各階位各有他的重心所在。
<lb ed="YP" n="0494a06"/>據《菩薩瓔珞本業經》說：在十住位，不論是修四聖諦、八大人覺、八解脫觀，乃
<lb ed="YP" n="0494a07"/>至六念十種觀心所觀的法，都是重在空觀的觀於空性。如說：『如是觀一切法空無
<lb ed="YP" n="0494a08"/>相故』、『內五法外一切法不可得故』、『入此法性畢竟空故』，『因空、果空、
<lb ed="YP" n="0494a09"/>空復空故空空』、『念念入如幻三昧』。諸如此類的這樣觀於空性，成就空性勝解
<lb ed="YP" n="0494a10"/>，就可安住勝義。在十行位十種觀心的所觀法，不論是『為自得一切種智』、『願
<lb ed="YP" n="0494a11"/>無畏具足』、『求具足三寶』、『為化一切眾生』、『為得大慈悲』、『為得四無
<lb ed="YP" n="0494a12"/>礙』、『入一切佛國中行』、『於一念中照一切法』、『為自在轉大法輪』。諸如
<lb ed="YP" n="0494a13"/>此類的以大悲心化導一切眾生，就是從空入假的平等觀，能夠成就一切眾生。在十
<lb ed="YP" n="0494a14"/>回向位十種觀心的所觀法，不論是『學習第一義諦，觀一切相如不可得』、『以無
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0495a" n="0495a"/>
<lb ed="YP" n="0495a01"/>生智見一切法』、『諸法本無假名生，已有還無假名滅，不空有法假名住』、『異
<lb ed="YP" n="0495a02"/>空色集，成大色法故，色相空，剎那剎那成心故，心相空』、『一切法無自無他』
<lb ed="YP" n="0495a03"/>，乃至『以自在慧觀達一切法而無二，其觀慧轉轉入聖地，故名相似第一義諦觀，
<lb ed="YP" n="0495a04"/>而非真中道第一義諦觀』。諸如此類的觀於空假，是為空假平等的觀慧。</p>
<lb ed="YP" n="0495a05"/><p xml:id="pYP28p0495a0501" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">十回向菩薩修習空假平等的觀慧，於無相法中行於中道，就可進入初地法流水
<lb ed="YP" n="0495a06"/>中，也就是契入聖者菩薩的歡喜地，本來就可從見道入於修道，在修道位上繼續進
<lb ed="YP" n="0495a07"/>修，但唯識學者，在十回向後，安立煖、頂、忍、世第一的四加行，名為四加行位
<lb ed="YP" n="0495a08"/>，於此位中，次第修習現觀，到世第一後心，契證諸法空性，才得入於初地。這是
<lb ed="YP" n="0495a09"/>中觀與唯識不同的一點，如據《菩薩瓔珞本業經》說，在十回向的後心，就可證入
<lb ed="YP" n="0495a10"/>於初地，不要再經過四加行位。不過就菩薩行者到這時候，再進一步的加功用行，
<lb ed="YP" n="0495a11"/>以期從凡位入於聖位，別開加行位又未嘗不可。</p>
<lb ed="YP" n="0495a12"/><p xml:id="pYP28p0495a1201" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">初學菩薩多在人間行菩薩行，長行說：『修菩薩行的，是利他為先，所以這三
<lb ed="YP" n="0495a13"/>十位（十信位也如此）菩薩，多在人間為政治領袖，施行仁政來普利人群。以功德
<lb ed="YP" n="0495a14"/>的大小，而有國王大小的分別。十善菩薩，多為小國王，及以武力統一來施行仁政
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0496a" n="0496a"/>
<lb ed="YP" n="0496a01"/>的鐵輪王。十住菩薩，多做統一二洲的銅輪王。十行菩薩，多做統一三洲的銀輪王
<lb ed="YP" n="0496a02"/>。十回向菩薩，多做統一四洲，不依武力的金輪王。其實，修習十信而失敗了的，
<lb ed="YP" n="0496a03"/>名為敗壞菩薩，也多數感報為國王，施行利人的善政。所以初學大乘菩薩道的，多
<lb ed="YP" n="0496a04"/>在人間，不廢人間的正法。等到證入聖位，這才徧處人天，隨感而應化呢』！這是
<lb ed="YP" n="0496a05"/>值得注意的善說，如以為度生的菩薩，是遠離人間的，那就大錯特錯！</p></cb:div>
<lb ed="YP" n="0496a06"/><cb:div type="orig"><lg xml:id="lgYP28p0496a0601" style="margin-left:0em;text-indent:0em;"><l>初住極喜地，生諸如來家，斷除三種結，施德最增勝。</l></lg></cb:div>
<lb ed="YP" n="0496a07"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pYP28p0496a0701" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">前已說三賢位菩薩，現續說十聖位的菩薩，亦即是明十地位次的菩薩。如像通
<lb ed="YP" n="0496a08"/>常所說的菩薩十地，不是那位佛說的，而是十方三世一切諸佛所共說的，不見那一
<lb ed="YP" n="0496a09"/>國土中什麼時候出現的如來，不說這菩薩十地的，因這是菩薩向菩提大道前進所必
<lb ed="YP" n="0496a10"/>經的過程，唯有這樣一地一地的向前邁進，最後才能到達最高的佛地。但這聖者菩
<lb ed="YP" n="0496a11"/>薩的階位，為什麼皆說為地？當知地是能生的意思，如花草樹木以及各種珍寶，都
<lb ed="YP" n="0496a12"/>是依地而生長而出生的；聖者菩薩現證法空性後，能生種種無漏功德，所以說之為
<lb ed="YP" n="0496a13"/>地。</p>
<lb ed="YP" n="0496a14"/><p xml:id="pYP28p0496a1401" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">在十地中，最「初」是安「住」於「極喜地」，亦有譯為歡喜地的。前來雖已
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0497a" n="0497a"/>
<lb ed="YP" n="0497a01"/>修行一大阿僧祇劫，但始終仍在有漏中轉，還沒有能夠超凡夫地，現在現證法性，
<lb ed="YP" n="0497a02"/>分證無上菩提，「生諸如來」之「家」，成為如來家族的一員，不特已經分證成佛
<lb ed="YP" n="0497a03"/>，而且決定當得無上菩提，其內心的歡喜欣慶，真可說是到了極點，既已沒有什麼
<lb ed="YP" n="0497a04"/>鬥諍，亦復沒有什麼瞋恨。菩薩安住在歡喜地，所成就的歡喜是很多的：如想到自
<lb ed="YP" n="0497a05"/>己遠離一切世間的境界，遠離諸惡趣及凡夫地，遠離一切怖畏毛豎等事，所以心裏
<lb ed="YP" n="0497a06"/>生大歡喜。還有『不活畏，惡名畏，死畏，惡道畏，大眾威德畏』，由於通達法性
<lb ed="YP" n="0497a07"/>空，不再對這些有所染著，所以永離這些怖畏。同時想到自己已入一切菩薩平等性
<lb ed="YP" n="0497a08"/>中，已入一切如來的智方便，已經見到十方世界一切諸佛，已能為一切眾生作依止
<lb ed="YP" n="0497a09"/>處，所以內心生大歡喜。同時想到自己生如來家，沒有那個可以再說他的種族過失
<lb ed="YP" n="0497a10"/>，並且發現諸佛所有的一切功德，現在雖還沒有具備，但是將來一定成就，所以內
<lb ed="YP" n="0497a11"/>心感到有說不出的歡喜！</p>
<lb ed="YP" n="0497a12"/><p xml:id="pYP28p0497a1201" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">修菩提行的菩薩，到了現證法性的程度，必然是能斷除煩惱的，但初歡喜地菩
<lb ed="YP" n="0497a13"/>薩，是屬見道，見道雖能斷除一切煩惱障，但扼要的說，是「斷除三種結」。三種
<lb ed="YP" n="0497a14"/>結，是指薩迦耶見、戒禁取見、疑。本來一切煩惱都可叫做結的，但繫縛生死最有
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0498a" n="0498a"/>
<lb ed="YP" n="0498a01"/>力量的煩惱，不得不說是這三結。斷除這三結，無邊生死就有了一個盡頭，不致苦
<lb ed="YP" n="0498a02"/>海茫茫的見不到生死的邊際。運用什麼斷除三結？當然唯有無我正見，秉持無我正
<lb ed="YP" n="0498a03"/>見的利劍，就可割斷三結的繩索，不會再把自己牢牢的繫縛在生死中。『斷三結證
<lb ed="YP" n="0498a04"/>聖果，這是大小乘所共的：小乘證初果是斷三結，大乘證初地亦是斷三結』。但長
<lb ed="YP" n="0498a05"/>行說：『差別是：聲聞直觀無我無我所，斷惑證真。不一定深觀法空，所以不能斷
<lb ed="YP" n="0498a06"/>除習氣——所知障。而菩薩是：初學就勝解法空性，深細抉擇，後觀無我無我所而
<lb ed="YP" n="0498a07"/>證入法空性，所以也斷三結，而且能漸斷習氣，習氣淨盡就成佛了』。這當不是二
<lb ed="YP" n="0498a08"/>乘人所能做得到的。</p>
<lb ed="YP" n="0498a09"/><p xml:id="pYP28p0498a0901" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">修菩提行的菩薩，既然要自他兩利，當然是要廣修一切法門，特別是像六度、
<lb ed="YP" n="0498a10"/>四攝，更要精勤的修學。因在自利方面，要想求得一切智地，求得如來力無畏不共
<lb ed="YP" n="0498a11"/>佛法；在利他方面，要想盡未來際的度化一切眾生，使諸眾生也能得到最高的佛果
<lb ed="YP" n="0498a12"/>，不廣修一切法門怎行？但經中約特勝的意思說，菩薩住初地時，以深重慈悲心，
<lb ed="YP" n="0498a13"/>於一切物無所吝惜的能施能捨。如《華嚴經》卷第三十四說：『所謂財穀倉庫，金
<lb ed="YP" n="0498a14"/>銀摩尼，真珠瑠璃，珂貝璧玉，珊瑚等物，珍寶瓔珞，嚴身之具，象馬車乘，奴婢
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0499a" n="0499a"/>
<lb ed="YP" n="0499a01"/>人民，城邑聚落，園林臺觀，妻妾男女，內外眷屬，及餘所有珍玩之具，頭目手足
<lb ed="YP" n="0499a02"/>，血肉骨髓，一切身分，皆無所惜。為求諸佛廣大智慧，是名菩薩住於初地大捨成
<lb ed="YP" n="0499a03"/>就』。從經中這個敘說，可知初地菩薩，做到內外一切皆施，沒有一樣不能捨的，
<lb ed="YP" n="0499a04"/>所以現在應說，初地菩薩的布「施」功「德」，是「最」為「增勝」的。增勝是圓
<lb ed="YP" n="0499a05"/>滿的意思，因而亦可說是初地菩薩，所修布施波羅密多得到圓滿。但這不是說初地
<lb ed="YP" n="0499a06"/>唯修布施，其他法門都不修習，事實其他法門亦修，不過以修布施為主。所以經中
<lb ed="YP" n="0499a07"/>又說：『能以大施攝諸眾生，善除眾生慳貪之垢，常行大施無有窮盡』。證知布施
<lb ed="YP" n="0499a08"/>為初地所修的主要法門。</p>
<lb ed="YP" n="0499a09"/><p xml:id="pYP28p0499a0901" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">初地菩薩為什麼特別重視布施的實踐？原因菩薩是要福慧雙修的，而布施為福
<lb ed="YP" n="0499a10"/>德資糧的最重要的因素，所以特以布施為主。且入初地的菩薩，真正通達了無我，
<lb ed="YP" n="0499a11"/>是以不但身外的財物，能無吝惜的施捨，就是個己的生命，布施需要的眾生，亦不
<lb ed="YP" n="0499a12"/>覺是件難事，認為這個假和合的生命，本來就不是我的，現眾生有所需要，樂得與
<lb ed="YP" n="0499a13"/>眾生結緣，為什麼要吝惜這個生命？是以初地以上的菩薩，對於生命的施捨，不論
<lb ed="YP" n="0499a14"/>是部分的，整個的，都極自然的奉獻，沒有一點勉強，亦不感到痛楚！假定勉強而
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0500a" n="0500a"/>
<lb ed="YP" n="0500a01"/>又覺得痛苦，那決不能以生命布施的！但以生命的施捨，不說一般的凡夫做不到，
<lb ed="YP" n="0500a02"/>就是三賢位上的菩薩亦難行，因而我們聽到以生命布施，在自己力量還不能做到，
<lb ed="YP" n="0500a03"/>不要效法菩薩的行為，同時亦不要害怕而退心，因佛法不苦人所難，要看你的功夫
<lb ed="YP" n="0500a04"/>到了什麼程度，以決定你應怎樣做的。</p></cb:div>
<lb ed="YP" n="0500a05"/><cb:div type="orig"><lg xml:id="lgYP28p0500a0501" style="margin-left:0em;text-indent:0em;"><l>戒德滿清淨，名為離垢地。</l></lg></cb:div>
<lb ed="YP" n="0500a06"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pYP28p0500a0601" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">現在來說第二地菩薩所有的功德。於十波羅密中，此地特重戒波羅密的修習，
<lb ed="YP" n="0500a07"/>而持「戒」的功「德」，已經做到圓「滿清淨」。為什麼會如此？原因普通凡夫，
<lb ed="YP" n="0500a08"/>要得持戒清淨，必須予以極大的注意，而且縱然密切的注意，能不能做到真正清淨
<lb ed="YP" n="0500a09"/>，還是一個大問題。可是到了二地菩薩，自然的遠離犯戒行為，並不要怎樣的防範
<lb ed="YP" n="0500a10"/>。如以殺生來說，『性自遠離一切殺生』，對於一切有生命活動的眾生，常生慈悲
<lb ed="YP" n="0500a11"/>利益的心念，以惡心惱諸眾生都不會，那裏還會對眾生進行殺害？這末一來，殺生
<lb ed="YP" n="0500a12"/>戒當然就守持清淨。再以偷盜來說，『性不偷盜』，對他人所有的財物，只要知道
<lb ed="YP" n="0500a13"/>是屬他的，不說貴重的資生之具，不會對之生起盜心，就是一草一葉，對方沒有給
<lb ed="YP" n="0500a14"/>與，決不將之取來，而且對他生起慈悲的心念，不欲有所絲毫的侵損！因為這樣，
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0501a" n="0501a"/>
<lb ed="YP" n="0501a01"/>偷盜戒也就守持清淨。復以邪淫來說，『性不邪淫』，對於一般的婦女，不論是他
<lb ed="YP" n="0501a02"/>人的妻妾，是他人所護女，是親族媒定女，是為法所護女，一念貪染的心都不生起
<lb ed="YP" n="0501a03"/>，那裏還會有不正當的行為從事？是以對於邪淫戒，也是守持得很清淨的。不特身
<lb ed="YP" n="0501a04"/>三業是這樣的清淨，就是口四業，意三業，亦同樣是這樣清淨的。</p>
<lb ed="YP" n="0501a05"/><p xml:id="pYP28p0501a0501" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">菩薩這樣常無間斷的護持十善業道，同時又作這樣的想：一切眾生所以會墮入
<lb ed="YP" n="0501a06"/>惡趣，莫不由於行十不善業，現我知道這是惡趣因，自己既如實的奉行十善正行，
<lb ed="YP" n="0501a07"/>亦當勸諸眾生奉行十善正行，如自己不這樣的行十善正行，要想令他去行十善正行
<lb ed="YP" n="0501a08"/>是沒有道理的。《菩薩瓔珞本業經》卷上說：『所謂自行十善，教人行十善，讚歎
<lb ed="YP" n="0501a09"/>行十善者，讚歎十善法』。菩薩這樣的奉行護持十善戒，善能增長慈悲的心念，因
<lb ed="YP" n="0501a10"/>而身口意三業，達到圓滿清淨，不會再有微細的犯戒垢，所以「名為離垢地」。同
<lb ed="YP" n="0501a11"/>時要知道的，就是此地菩薩奉行十善道法，乃至直到證得無上菩提，終不忘失！</p>
<lb ed="YP" n="0501a12"/><p xml:id="pYP28p0501a1201" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">戒法的奉持，說來是容易，實行不簡單，普通人持戒，白天密切的注意，雖不
<lb ed="YP" n="0501a13"/>致於毀犯，但還不一定完全清淨，到晚上睡眠時，就不免有所違犯；可是二地菩薩
<lb ed="YP" n="0501a14"/>，不說白天任運自然的不會犯戒，就是夜晚在睡夢中，亦能完全保持戒行的清淨，
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0502a" n="0502a"/>
<lb ed="YP" n="0502a01"/>是即顯示菩薩意地亦已到達無染的地步。為什麼能到達這樣的程度？這當然是日常
<lb ed="YP" n="0502a02"/>熏習力之所使然。要知不論什麼事，只要經常的注意，日久就會純熟而自然，佛子
<lb ed="YP" n="0502a03"/>對應守的戒行，如心心念念的專注在上面，不論在怎樣的情形下，不敢有絲毫的大
<lb ed="YP" n="0502a04"/>意，久久受到這樣的熏習，自會安住在淨戒上離微細戒垢。</p></cb:div>
<lb ed="YP" n="0502a05"/><cb:div type="orig"><lg xml:id="lgYP28p0502a0501" style="margin-left:0em;text-indent:0em;"><l>發光地忍勝，慧火除諸冥。</l></lg></cb:div>
<lb ed="YP" n="0502a06"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pYP28p0502a0601" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">這兩句頌是講第三地菩薩所有的功德。此地菩薩側重所修的，有說以修禪定為
<lb ed="YP" n="0502a07"/>主，有說以修忍辱為主。如《菩薩瓔珞本業經》，就說此地菩薩入如幻三昧，修十
<lb ed="YP" n="0502a08"/>二門禪，得自在力，可到百千佛土，教化一切眾生。《八十華嚴》亦說此地以修十
<lb ed="YP" n="0502a09"/>二門禪為主。首先菩薩從種種觀察中，終於感到唯有勤求正法最為重要，至於世間
<lb ed="YP" n="0502a10"/>的一般珍寶錢財毫不足惜，同時認為世間沒有一樣東西，說是難得而值得重視的，
<lb ed="YP" n="0502a11"/>難得而值得重視的，唯有宣說佛法的人，因而如經卷第三十五說：『菩薩爾時作如
<lb ed="YP" n="0502a12"/>是念：我以一句佛所說法淨菩薩行故，假使三千大千世界大火滿中，尚欲從於梵天
<lb ed="YP" n="0502a13"/>之上投身而下，親自受取，況小火坑而不能入？然我今者為求佛法，應受一切地獄
<lb ed="YP" n="0502a14"/>眾苦，何況人中諸小苦惱？菩薩如是，發勤精進，求於佛法，如其所聞，觀察而行
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0503a" n="0503a"/>
<lb ed="YP" n="0503a01"/>』。接著是說修十二門禪，明顯的是以修定為主。</p>
<lb ed="YP" n="0503a02"/><p xml:id="pYP28p0503a0201" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">可是經中續說：『此菩薩，於四攝中，利行偏多，十波羅密中，忍波羅密偏多
<lb ed="YP" n="0503a03"/>』。是以頌說：第三「發光地」菩薩，所修「忍」波羅密，特別來得殊「勝」。這
<lb ed="YP" n="0503a04"/>不是說其餘的波羅密不修，而只是隨分隨力的去修，不以它們作為主修的行門就是
<lb ed="YP" n="0503a05"/>。</p>
<lb ed="YP" n="0503a06"/><p xml:id="pYP28p0503a0601" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">此地所以名為發光地，《解深密經．地波羅密多品》說：『由彼所得三摩地及
<lb ed="YP" n="0503a07"/>聞持陀羅尼，能為無量智光依止，是故第三名發光地』。前說菩薩勤求佛法，那怕
<lb ed="YP" n="0503a08"/>聞得一句一語，不但感到無限歡喜，而且能無遺忘的記得，於是聞慧就漸增長。前
<lb ed="YP" n="0503a09"/>說菩薩修十二門禪，於諸禪三昧能自在的出入，於是思慧也就增長。正因慧力增勝
<lb ed="YP" n="0503a10"/>，而從聞思所放出的智「慧」之光，如「火」一樣的，能「除諸」有一切的「冥」
<lb ed="YP" n="0503a11"/>暗。冥暗，是指貪瞋癡等煩惱黑暗。世間的火，不但有燒的作用，亦有照明的作用
<lb ed="YP" n="0503a12"/>，當知智慧之火放出光輝，能夠破除煩惱的黑暗。《八十華嚴》說：『菩薩亦復如
<lb ed="YP" n="0503a13"/>是，住此發光地，不積集故，邪貪、邪瞋及以邪癡，皆得斷除，所有善根轉更明淨
<lb ed="YP" n="0503a14"/>』。經中又說：『無行無生行慧光，不離禪善巧決定觀察智，禪善巧決定觀察智，
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0504a" n="0504a"/>
<lb ed="YP" n="0504a01"/>不離善巧多聞』。真能多多的聽聞，並能如法的受持，當然就會了解佛法，除去對
<lb ed="YP" n="0504a02"/>佛法的不解。</p>
<lb ed="YP" n="0504a03"/><p xml:id="pYP28p0504a0301" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">此地菩薩為什麼偏修忍辱？因為深知所度化的眾生，根性是各式各樣不同的，
<lb ed="YP" n="0504a04"/>不論你是怎樣的慈念眾生，但若遇剛強的眾生，不特不領你這份情意，還要給你無
<lb ed="YP" n="0504a05"/>情的打擊，在此情形下，菩薩不但不同他一樣的無理取鬧，反而忍辱不瞋的對他更
<lb ed="YP" n="0504a06"/>為同情，所以偏修忍辱。</p></cb:div>
<lb ed="YP" n="0504a07"/><cb:div type="orig"><lg xml:id="lgYP28p0504a0701" style="margin-left:0em;text-indent:0em;"><l>進滿修覺分，燄慧見無餘。</l></lg></cb:div>
<lb ed="YP" n="0504a08"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pYP28p0504a0801" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">此兩句頌是說第四地菩薩所有的功德。此地菩薩側重所修的，有說以修道品為
<lb ed="YP" n="0504a09"/>主，有說以修精進為主。如《菩薩瓔珞本業經》，就說此地菩薩修『身受心法、正
<lb ed="YP" n="0504a10"/>進、如意足、根、力、八正、七覺，是菩薩大行，現億法身化一切眾生故』。《八
<lb ed="YP" n="0504a11"/>十華嚴》亦說此地以修道品為主，經中說得非常詳細，於此不為詳引。不過同時經
<lb ed="YP" n="0504a12"/>中又說：『此菩薩，於四攝中，同事偏多，十波羅密中，精進偏多』。但這也不是
<lb ed="YP" n="0504a13"/>說其餘的波羅密不修，不過是隨分隨力的修。正因是偏修精進，所以現在頌說：精
<lb ed="YP" n="0504a14"/>「進」波羅密多修習圓「滿」。其精進是怎樣的？經中說：『作意修行時，得不休
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0505a" n="0505a"/>
<lb ed="YP" n="0505a01"/>息精進，不雜染精進，不退轉精進，廣大精進，無邊精進，熾然精進，無等等精進
<lb ed="YP" n="0505a02"/>，無能壞精進，成熟一切眾生精進，善分別道非道精進……是菩薩，若發勤精進，
<lb ed="YP" n="0505a03"/>於一念頃，得入億數三昧，得見億數佛，得知億數佛神力，……乃至能示現億數身
<lb ed="YP" n="0505a04"/>，一一身億數菩薩以為眷屬』。想像菩薩的精進是怎樣的圓滿，而由精進所發生的
<lb ed="YP" n="0505a05"/>作用是又多麼廣大？此地菩薩為什麼這樣重視精進的修學？因為世出世間的一切功
<lb ed="YP" n="0505a06"/>德，皆由精進之所積聚的。《菩薩本行經》說：『一切眾事，皆由精進而得興起』
<lb ed="YP" n="0505a07"/>，所以特重精進修學。</p>
<lb ed="YP" n="0505a08"/><p xml:id="pYP28p0505a0801" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">一切功德善事既然皆由精進而得興起，是則此地菩薩精進修些什麼法門？是「
<lb ed="YP" n="0505a09"/>修」三乘共修的三十七「覺分」。三十七菩提分，平常是常講的，現在不再解說，
<lb ed="YP" n="0505a10"/>只引《八十華嚴》所說八正道的幾句話在此：『此菩薩，修行正見，依止厭，依止
<lb ed="YP" n="0505a11"/>離，依止滅，回向於捨，修行正思惟、正語、正業、正命、正精進、正念、正定，
<lb ed="YP" n="0505a12"/>依止厭，依止離，依止滅，回向於捨。菩薩修行如是功德，為不捨一切眾生故……
<lb ed="YP" n="0505a13"/>』。從不捨一切眾生來看修三十七菩提分，當然是菩薩的獨修法；從依止厭、離、
<lb ed="YP" n="0505a14"/>滅、回向、捨來看修三十七菩提分，自是共三乘而修的。</p>
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0506a" n="0506a"/>
<lb ed="YP" n="0506a01"/><p xml:id="pYP28p0506a0101" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">菩薩由於精勤修習菩提分法，所以發出火「燄」似的「慧」光，而且所發出的
<lb ed="YP" n="0506a02"/>慧光，較之第三發光地還要來得熾盛。是以『依我「見」而來的著我、著法，種種
<lb ed="YP" n="0506a03"/>愛著，都如火燒薪一樣，「無餘」永滅，所以叫燄慧地』。《八十華嚴》卷第三十
<lb ed="YP" n="0506a04"/>六說：『譬如金師鍊治真金作莊嚴具，餘所有金皆不能及。菩薩摩訶薩亦復如是，
<lb ed="YP" n="0506a05"/>住於此地所有善根，下地善根所不能及。如摩尼寶清淨光輪能放光明，非諸餘寶之
<lb ed="YP" n="0506a06"/>所能及，風雨等緣悉不能壞。菩薩摩訶薩亦復如是，住於此地，下地菩薩所不能及
<lb ed="YP" n="0506a07"/>，眾魔煩惱所不能壞』。反而能伏眾魔，永滅一切煩惱，證知他的慧光殊勝。</p></cb:div>
<lb ed="YP" n="0506a08"/><cb:div type="orig"><lg xml:id="lgYP28p0506a0801" style="margin-left:0em;text-indent:0em;"><l>難勝靜慮勝，善達諸諦理。</l></lg></cb:div>
<lb ed="YP" n="0506a09"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pYP28p0506a0901" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">這兩句頌是說第五地菩薩所有的功德。此地菩薩側重所修的，有說以修四諦為
<lb ed="YP" n="0506a10"/>主，有說以修禪定為主。如《菩薩瓔珞本業經》，就說此地菩薩入法界智觀，修有
<lb ed="YP" n="0506a11"/>諦、無諦乃至如來智諦的十六諦，以及五明論一切法，盡在一念心中一時行，現無
<lb ed="YP" n="0506a12"/>量身，入一切佛土，受佛法化。《八十華嚴》卷第三十六亦說：『此菩薩摩訶薩，
<lb ed="YP" n="0506a13"/>如實知此是苦聖諦，此是苦集聖諦，此是苦滅聖諦，此是苦滅道聖諦，善知俗諦，
<lb ed="YP" n="0506a14"/>善知第一義諦，善知相諦，善知差別諦，善知成立諦，善知事諦，善知生諦，善知
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0507a" n="0507a"/>
<lb ed="YP" n="0507a01"/>盡無生諦，善知入道智諦，善知一切菩薩地次第成就諦，乃至善知如來智成就諦』
<lb ed="YP" n="0507a02"/>。接著並且對這諸諦有所解說。經中繼續又說：『此菩薩，十波羅密中，禪波羅密
<lb ed="YP" n="0507a03"/>偏多』。但這也不是說其餘的波羅密不修，不過是隨分隨力的修。正因是偏修禪定
<lb ed="YP" n="0507a04"/>，所以現在頌說：第五「難勝」地菩薩，所修「靜慮」波羅密多得到最極殊「勝」
<lb ed="YP" n="0507a05"/>的圓滿。</p>
<lb ed="YP" n="0507a06"/><p xml:id="pYP28p0507a0601" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">偏修禪定達到禪定的圓滿成就，偏修二諦達到二諦的善巧通達，為什麼為此地
<lb ed="YP" n="0507a07"/>立難勝名？現以「善」巧通「達諸諦理」說，說來自是非常容易的，但要到達這樣
<lb ed="YP" n="0507a08"/>的程度，是要經過一段最極艱難的階段，不是說要通達就可通達的。不說登地以前
<lb ed="YP" n="0507a09"/>，很難做到二諦無礙，就是初地聖者，也還觀空時不能達有，達有時不能觀空。不
<lb ed="YP" n="0507a10"/>過從現證法性空出時，『雖說能了知諸行如幻，其實是依勝解力，而不是如實見的
<lb ed="YP" n="0507a11"/>。因為，在所知境上，似有實性——戲論相，還是一樣的現前，不過經過般若的現
<lb ed="YP" n="0507a12"/>證空性，依性空慧的餘力，能了解是無性如幻而已』。長行舉喻後又說：『五地以
<lb ed="YP" n="0507a13"/>前的菩薩心境，也是那樣，見性空時，離一切相，不見一切法。等到了達法相時，
<lb ed="YP" n="0507a14"/>又離去空性的證知了。一直是這樣的空有不並，互相出沒。由於性空慧的不斷修證
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0508a" n="0508a"/>
<lb ed="YP" n="0508a01"/>，般若力更強，這才能在現見一切有法時，離去那戲論的實有相，真的能雙照極無
<lb ed="YP" n="0508a02"/>自性的幻有，與幻有的無自性空。這才是真俗無礙，空有不二。這是經無限的修習
<lb ed="YP" n="0508a03"/>而到達的，所以叫難勝』。《八十華嚴》解釋二諦時說：『知俗諦通達一實相故』
<lb ed="YP" n="0508a04"/>，這是即有而空；『知第一義諦覺法自相共相故』，這是即空而有。同樣是說此地
<lb ed="YP" n="0508a05"/>菩薩，做到空有無礙的程度，亦唯如此，才算是真正通達諸諦理。</p>
<lb ed="YP" n="0508a06"/><p xml:id="pYP28p0508a0601" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">經論對難勝亦有這樣的解說：菩薩在向佛道前進時，總不免是要與魔決鬥的，
<lb ed="YP" n="0508a07"/>地前與魔決鬥，由於自己的力量還不敵魔力，要想屈伏眾魔，須賴佛力的加持，初
<lb ed="YP" n="0508a08"/>地雖可力敵眾魔，但因定力不怎麼深，當正入定時固不為魔擾，一旦出定時仍不免
<lb ed="YP" n="0508a09"/>受魔擾，可是到了第五地，由於定力的堅強，任何外魔不能侵擾，所以說為難勝。</p></cb:div>
<lb ed="YP" n="0508a10"/><cb:div type="orig"><lg xml:id="lgYP28p0508a1001" style="margin-left:0em;text-indent:0em;"><l>第六現前地，慧勝住滅定，佛法皆現見，緣起真實性。常寂常悲念，勝出於二乘。</l></lg></cb:div>
<lb ed="YP" n="0508a11"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pYP28p0508a1101" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">此六句頌是說第六地菩薩所有的功德。菩薩從初地開始，一地一地的向上進修
<lb ed="YP" n="0508a12"/>，現在已是進入「第六現前地」。在此地中所偏修的，《八十華嚴》卷第三十七說
<lb ed="YP" n="0508a13"/>：『此菩薩，十波羅密中，般若波羅密偏多』。現在頌說「慧勝」，亦即顯示般若
<lb ed="YP" n="0508a14"/>慧的修習最為殊勝，而且已經達到圓滿。但這並不是說其餘的波羅密不修，不過是
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0509a" n="0509a"/>
<lb ed="YP" n="0509a01"/>隨分隨力的修，並沒有特別的去修。《華嚴》雖說住此現前地的菩薩，得入空三昧
<lb ed="YP" n="0509a02"/>，自性空三昧，第一義空三昧等的十空三昧門，但一般是說此地菩薩安「住」於「
<lb ed="YP" n="0509a03"/>滅」盡「定」中。</p>
<lb ed="YP" n="0509a04"/><p xml:id="pYP28p0509a0401" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">滅盡定是二無心定之一，為佛教聖者所修的，依照向來所說，小乘在證三果時
<lb ed="YP" n="0509a05"/>，就可得滅盡定，四果聖者的入滅盡定，自更不成問題，不過當『二乘聖者入滅盡
<lb ed="YP" n="0509a06"/>定，就以為證於實際，生起入涅槃的意想。《楞伽經》說小乘的醉三昧酒，也就是
<lb ed="YP" n="0509a07"/>入滅盡定』。可是修學大乘佛法的行者，到了可入滅盡定時，必要有著充分的悲願
<lb ed="YP" n="0509a08"/>力才可入，假定悲願力不充分，佛會勸告菩薩，不要入滅盡定，以免入了不得出來
<lb ed="YP" n="0509a09"/>，而墮於小乘的窠臼，不得再向佛道前進。在菩薩行者來說，這是特別值得注意的
<lb ed="YP" n="0509a10"/>！</p>
<lb ed="YP" n="0509a11"/><p xml:id="pYP28p0509a1101" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">到了六地菩薩，由於甚深般若慧的現前，加上大悲大願的力量之所支持，不但
<lb ed="YP" n="0509a12"/>可以入滅盡定，且在滅盡定中，現證諸法空寂性，由於證到空寂性，所以「佛法皆
<lb ed="YP" n="0509a13"/>現」在前，且以般若慧了了明「見」，所以叫做現前地。甚深般若現前，其所現見
<lb ed="YP" n="0509a14"/>的究是什麼？是現見「緣起真實性」。《入中論頌講記》說：『現見，不是現在看
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0510a" n="0510a"/>
<lb ed="YP" n="0510a01"/>見的意思，也不是想像或意會的意思，而是般若慧對緣起法性親切的體驗，亦即通
<lb ed="YP" n="0510a02"/>常所說的現證、悟入。世出世間的一切諸法，依佛法說，都是緣起空寂性，沒有一
<lb ed="YP" n="0510a03"/>法有它的實在自體。諸法既是空無實體，現為什麼又說真實？謂諸法中真正可說是
<lb ed="YP" n="0510a04"/>真是實的，唯有無實自性的空寂，所以說為真實性。一切本空，現在如其本空而見
<lb ed="YP" n="0510a05"/>為空，這不是真實是什麼？所以緣起空寂，即是緣起真實性。六地菩薩，運用他的
<lb ed="YP" n="0510a06"/>智慧，觀察一切諸法，如實的體悟到：即緣起而性空，即性空而緣起，所以說為現
<lb ed="YP" n="0510a07"/>見緣起真實性』。</p>
<lb ed="YP" n="0510a08"/><p xml:id="pYP28p0510a0801" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">正因六地菩薩現證空有無礙的緣起中道，所以能運用般若，「常」常的安住在
<lb ed="YP" n="0510a09"/>「寂」滅空性中，同時又能「常」常的以大「悲」心思「念」眾生，不斷的對眾生
<lb ed="YP" n="0510a10"/>進行化導。《八十華嚴》卷第三十七說：『菩薩如是觀察有為多諸過患，無有自性
<lb ed="YP" n="0510a11"/>不生不滅，而恆起大悲不捨眾生，即得般若波羅密現前』。《大品般若經》也說：
<lb ed="YP" n="0510a12"/>『菩薩住二法，魔不能壞，一者知空，二不捨眾生』。這亦可以說是『常寂常悲念
<lb ed="YP" n="0510a13"/>』的一種說明。像這樣的觀空不捨大悲，實踐大悲不忘空性，是即大悲與般若的不
<lb ed="YP" n="0510a14"/>二。所以古德有說：『慈悲心不礙畢竟空，畢竟空不妨慈悲，雖行慈悲常畢竟空，
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0511a" n="0511a"/>
<lb ed="YP" n="0511a01"/>畢竟空不捨慈悲。是故超凡越聖，稱菩薩行，亦是空悲二道』。這是大乘菩薩的特
<lb ed="YP" n="0511a02"/>勝，不是二乘人所能做到的，所以「勝出於二乘」。</p>
<lb ed="YP" n="0511a03"/><p xml:id="pYP28p0511a0301" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">在悟證緣起真實性方面說，二乘人雖亦可以做到，但由智慧不及菩薩的深刻，
<lb ed="YP" n="0511a04"/>所以悟證也就不夠徹底，至以大悲度生，更不是二乘所及，所以菩薩所有的悲智，
<lb ed="YP" n="0511a05"/>確實是超勝二乘的，二乘無論如何不能與菩薩相比。</p>
<lb ed="YP" n="0511a06"/><p xml:id="pYP28p0511a0601" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">六地菩薩既以般若現見緣起真實性，其所修習的當然是以修習緣起觀為主。講
<lb ed="YP" n="0511a07"/>到緣起，通常都約三世十二支緣起說，但據《俱舍論》說，佛在經中說有剎那緣起
<lb ed="YP" n="0511a08"/>，遠續緣起，連縛緣起，分位緣起的四種，所以講緣起，不一定要約三世說，在一
<lb ed="YP" n="0511a09"/>念心中，亦可安立緣起。如所說的剎那緣起，就是於一剎那中，安立十二有支。不
<lb ed="YP" n="0511a10"/>但小乘中說到剎那緣起，就是《華嚴經》的〈十地品〉，說到菩薩如何修緣起時，
<lb ed="YP" n="0511a11"/>亦曾說到一心緣起。如《八十華嚴》卷第三十七說：『三界所有，唯是一心，如來
<lb ed="YP" n="0511a12"/>於此分別演說十二有支，皆依一心如是而立。何以故？隨事貪欲，與心共生，心是
<lb ed="YP" n="0511a13"/>識，事是行，於行迷惑是無明，與無明及心共生是名色，名色增長是六處，六處三
<lb ed="YP" n="0511a14"/>分合為觸，觸共生是受，受無厭足是愛，愛攝不捨是取，彼諸有支生是有，有所起
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0512a" n="0512a"/>
<lb ed="YP" n="0512a01"/>名生，生熟為老，老壞為死』。這一解釋可說與小乘相同。</p>
<lb ed="YP" n="0512a02"/><p xml:id="pYP28p0512a0201" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">於一心中安立緣起，雖展開大乘唯心論，並對佛法起著影響作用，但《八十華
<lb ed="YP" n="0512a03"/>嚴》卷第三十七說：『菩薩摩訶薩以如是十種相觀諸緣起，知無我、無人、無壽命
<lb ed="YP" n="0512a04"/>自性空，無作者，無受者，即得空解脫門現在前；觀諸有支皆自性滅，畢竟解脫；
<lb ed="YP" n="0512a05"/>無有少法相生，即時得無相解脫門現在前；如是入空、無相已，無有願求，唯除大
<lb ed="YP" n="0512a06"/>悲為首，教化眾生，即時得無願解脫門現在前』。如是從緣起觀察中，同樣是悲智
<lb ed="YP" n="0512a07"/>相應的，以悟證空性，以度化眾生。</p></cb:div>
<lb ed="YP" n="0512a08"/><cb:div type="orig"><lg xml:id="lgYP28p0512a0801" style="margin-left:0em;text-indent:0em;"><l>遠行於滅定，念念能起入；方便度熾然，二僧祇劫滿。</l></lg></cb:div>
<lb ed="YP" n="0512a09"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pYP28p0512a0901" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">這一頌是說第七地菩薩所有的功德。第六地菩薩欲想進入第七「遠行」地，是
<lb ed="YP" n="0512a10"/>要繼續的修種種方便慧，《八十華嚴》說修十種方便慧，起殊勝行而入七地。現在
<lb ed="YP" n="0512a11"/>擇要的略說幾種：如菩薩雖修空、無相、無願的三三昧，但仍慈悲的不捨眾生；雖
<lb ed="YP" n="0512a12"/>入於觀空的智門，而仍精勤的修集福德；雖說遠離這個三界，但仍不斷的莊嚴這個
<lb ed="YP" n="0512a13"/>三界；雖知一切國土好像虛空一樣的無實，但仍能以種種清淨妙行，莊嚴一切國土
<lb ed="YP" n="0512a14"/>；雖知諸佛法身本性無身，而以相好莊嚴其身；雖知諸佛音聲性空寂滅不可言說，
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0513a" n="0513a"/>
<lb ed="YP" n="0513a01"/>但仍能隨一切眾生，發出種種差別的清淨音聲。像這樣的常勤修習方便慧，從來沒
<lb ed="YP" n="0513a02"/>有一念休息廢捨。</p>
<lb ed="YP" n="0513a03"/><p xml:id="pYP28p0513a0301" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">此地菩薩所修的定，雖有善觀擇三昧、善擇義三昧、最勝慧三昧等，但最重要
<lb ed="YP" n="0513a04"/>的還是入滅盡定，而所入的滅定勝過第六地所入的。為什麼？因此地菩薩，「於」
<lb ed="YP" n="0513a05"/>所入的「滅」盡「定」，做到「念念能」夠「起」定，念念能夠「入」定。《八十
<lb ed="YP" n="0513a06"/>華嚴》卷第三十七說：『菩薩從第六地來，能入滅定，今住此地，能念念入，亦念
<lb ed="YP" n="0513a07"/>念起，而不作證』，就是顯示這個意思。像這樣的出入自在，所以殊勝難得，因為
<lb ed="YP" n="0513a08"/>一般入定，都要加行引發，而此菩薩，『不但是要入就入，要出就出，而且是入定
<lb ed="YP" n="0513a09"/>就是出定，出定就是入定』。《維摩經》說的『不起滅定而現諸威儀』，也是這一
<lb ed="YP" n="0513a10"/>出入自在的表現。菩薩得到這樣的滅定，進而以大方便，『雖示現生死而恆住涅槃
<lb ed="YP" n="0513a11"/>，雖眷屬圍遶而常樂遠離，雖以願力三界受生而不為世法所染，雖常寂滅以方便力
<lb ed="YP" n="0513a12"/>而還熾然，雖隨順佛智而示入聲聞、辟支佛地，雖得佛境界藏而示住魔境界，雖超
<lb ed="YP" n="0513a13"/>魔道而現行魔法，雖示同外道行而不捨佛法，雖示隨順一地世間……而不捨離樂法
<lb ed="YP" n="0513a14"/>之心』。</p>
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0514a" n="0514a"/>
<lb ed="YP" n="0514a01"/><p xml:id="pYP28p0514a0101" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">七地菩薩為什麼能做到這程度？原因是他不但所入的定非常深妙，而且定中還
<lb ed="YP" n="0514a02"/>含般若妙慧，以其妙慧所修的有功用行，不像六地那樣的有相，成為無相有功用行
<lb ed="YP" n="0514a03"/>。無相是對有相說的：如初地菩薩，以般若妙智，現證法性空，不見一法可得，這
<lb ed="YP" n="0514a04"/>當然是無相，但從法性空中出來，以後得智觀一切時，仍然會得有相現前，不能做
<lb ed="YP" n="0514a05"/>到完全無相。從初地向前進修，直到第六現前地，如修無相作意的話，雖能做到無
<lb ed="YP" n="0514a06"/>相現行，但仍然是有相的時間多，並未真正做到無相。可是到了七地，是修無相有
<lb ed="YP" n="0514a07"/>功用行，不需有相觀的引導，能無間的無相現行，當然勝過前第六地。雖能無間的
<lb ed="YP" n="0514a08"/>無相現行，但仍然是要有功用行，望於後之第八地的無功用行，自還有所不如。</p>
<lb ed="YP" n="0514a09"/><p xml:id="pYP28p0514a0901" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">在菩薩所修的十波羅密中，此遠行地菩薩所修的「方便度」，最極殊勝，殊勝
<lb ed="YP" n="0514a10"/>到如火一樣的越來越「熾然」。《八十華嚴》卷第三十七說：『此菩薩，十波羅密
<lb ed="YP" n="0514a11"/>中，方便波羅密偏多』。但這不是說其他的波羅密不修，不過是隨分隨力的修。但
<lb ed="YP" n="0514a12"/>這所修的方便，不是什麼其他法門，實際就是一種智慧，而這智慧，或者說為方便
<lb ed="YP" n="0514a13"/>智，或者說為後得智，實從般若而來。如分別說：般若重在性空的證悟，經中每說
<lb ed="YP" n="0514a14"/>為根本無分別智，或簡單的說為根本智；方便重在眾生的教化，以適應不同眾生根
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0515a" n="0515a"/>
<lb ed="YP" n="0515a01"/>性而運用的，因對眾生的教化，如不運用適當的方便，是不能饒益眾生的。</p>
<lb ed="YP" n="0515a02"/><p xml:id="pYP28p0515a0201" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">菩薩修菩薩行，要經三大阿僧祇劫：前說從發心成就，修到臨入現證空性，亦
<lb ed="YP" n="0515a03"/>即是十回向後心，是為第一阿僧祇劫滿；進入初地以後，為第二阿僧祇劫的開始，
<lb ed="YP" n="0515a04"/>如是一地一地的向上進修，到達無相有功用行的第七地滿，是為第「二」阿「僧祇
<lb ed="YP" n="0515a05"/>劫滿」。再前進，邁入第八地，就是第三阿僧祇劫開始，直到最後成佛。《八十華
<lb ed="YP" n="0515a06"/>嚴》卷第三十七說：『菩薩從初地乃至第七地，成就智功用分，以此力故，從第八
<lb ed="YP" n="0515a07"/>地乃至第十地無功用行皆悉成就。佛子！譬如有二世界，一處雜染，一處純淨，是
<lb ed="YP" n="0515a08"/>二中間難可得過，唯除菩薩有大方便神通願力。佛子！菩薩諸地亦復如是：有雜染
<lb ed="YP" n="0515a09"/>行，有清淨行，是二中間難可得過，唯除菩薩有大願力方便智慧，乃能得過……佛
<lb ed="YP" n="0515a10"/>子！菩薩亦復如是：始從初地至於七地，乘波羅密乘，遊行世間，知諸世間煩惱過
<lb ed="YP" n="0515a11"/>患，以乘正道故，不為煩惱過失所染，然未名為超煩惱行；若捨一切有功用行，從
<lb ed="YP" n="0515a12"/>第七地入第八地，乘菩薩清淨乘，遊行世間，知煩惱過失不為所染，爾乃名為超煩
<lb ed="YP" n="0515a13"/>惱行，以得一切盡超過故』。這是一個重要的關頭，突破這一重要關頭，遠行到無
<lb ed="YP" n="0515a14"/>相無功用行的邊緣，所以名為遠行地。</p></cb:div>
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0516a" n="0516a"/>
<lb ed="YP" n="0516a01"/><cb:div type="orig"><lg xml:id="lgYP28p0516a0101" style="margin-left:0em;text-indent:0em;"><l>進入不動地，無相無功用，盡斷三界惑，大願極清淨。以如幻三昧，三有普現身。</l></lg></cb:div>
<lb ed="YP" n="0516a02"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pYP28p0516a0201" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">這一頌半是說第八地菩薩所有的功德。菩薩行者欲從第七地進入第八地，由於
<lb ed="YP" n="0516a03"/>善修習方便慧的關係，成就無量的福德智慧，遠離一切心意識的分別想，對一切法
<lb ed="YP" n="0516a04"/>無所取著，猶如虛空一樣的入一切法，而這亦就是無分別如如智的所入處。菩薩因
<lb ed="YP" n="0516a05"/>此「進入不動地」，『離一切相，一切想，一切執著，無量無邊，一切聲聞、辟支
<lb ed="YP" n="0516a06"/>佛所不能及。離諸諠諍，寂滅現前。譬如比丘，具足神通，得心自在，次第乃至入
<lb ed="YP" n="0516a07"/>滅盡定，一切動心，憶想分別，悉皆止息。此菩薩摩訶薩亦復如是，住不動地，即
<lb ed="YP" n="0516a08"/>捨一切功用行，得無功用法……一切功用，靡不皆息，二行相行，悉不現前』。因
<lb ed="YP" n="0516a09"/>為如此，所以頌說「無相無功用」。</p>
<lb ed="YP" n="0516a10"/><p xml:id="pYP28p0516a1001" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">前面說過，第七地雖能做到無相行，但還是有功用的，到第八不動地，不但能
<lb ed="YP" n="0516a11"/>做到無相，且還做到無功用。行者功夫到這程度，不但不為煩惱所動，亦復不為功
<lb ed="YP" n="0516a12"/>用所動，所以立名為不動地。有無功用的不同，《八十華嚴》卷第三十八說：『譬
<lb ed="YP" n="0516a13"/>如乘船欲入大海，未至於海，多用功力，若至海已，但隨風去，不假人力，以至大
<lb ed="YP" n="0516a14"/>海，一日所行，比於未至，其未至時，設經百歲，亦不能及。佛子！菩薩摩訶薩亦
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0517a" n="0517a"/>
<lb ed="YP" n="0517a01"/>復如是：積集廣大善根資糧，乘大乘船到菩薩行海，於一念頃，以無功用智，入一
<lb ed="YP" n="0517a02"/>切智智境界，本有功用行，經於無量百千億那由他劫所不能及』。有無功用的力用
<lb ed="YP" n="0517a03"/>差別有這樣大，想見無功用行的殊勝，也就因此，經中亦把它叫做無功用地。其他
<lb ed="YP" n="0517a04"/>還有不轉地、難得地、童真地等的種種名稱，現不具說。</p>
<lb ed="YP" n="0517a05"/><p xml:id="pYP28p0517a0501" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">至於菩薩所應斷的煩惱，在八地以前，不但沒有斷盡，有時還利用煩惱，作為
<lb ed="YP" n="0517a06"/>自利利他的方便。可是到八地，由於菩薩在此位中，得到善住深心的力量，三界一
<lb ed="YP" n="0517a07"/>切所有的修所斷的煩惱，自然而然的斷盡，不再生起活動作用，所以「斷盡三界惑
<lb ed="YP" n="0517a08"/>」，得無生法忍，與阿羅漢是一樣的。『八地菩薩的無相行，證無分別法性，得無
<lb ed="YP" n="0517a09"/>生法忍，都可說與阿羅漢的證入涅槃一致。而斷盡三界煩惱，也與阿羅漢一樣。所
<lb ed="YP" n="0517a10"/>以《十地經》說：菩薩進入第八地，要入涅槃。以佛的加持力，菩薩的本願力，當
<lb ed="YP" n="0517a11"/>然不會像小乘那樣入涅槃的。從此進入真正不共二乘的菩薩道』。</p>
<lb ed="YP" n="0517a12"/><p xml:id="pYP28p0517a1201" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">第八地菩薩要想入涅槃，《八十華嚴》卷第三十八有這樣的說：『此地菩薩，
<lb ed="YP" n="0517a13"/>本願力故，諸佛世尊，親現其前，與如來智，令其得入法流門中。作如是言：善哉
<lb ed="YP" n="0517a14"/>！善哉！善男子！此忍第一，順諸佛法。然善男子！我等所有十力、無畏、十八不
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0518a" n="0518a"/>
<lb ed="YP" n="0518a01"/>共諸佛之法，汝今未得，汝應為欲成就此法，勤加精進，勿復放捨於此忍門。又善
<lb ed="YP" n="0518a02"/>男子！汝雖得是寂滅解脫，然諸凡夫未能證得，種種煩惱皆悉現前，種種覺觀常相
<lb ed="YP" n="0518a03"/>侵害，汝當愍念如是眾生。又善男子！汝當憶念本所誓願，普大饒益一切眾生，皆
<lb ed="YP" n="0518a04"/>令得入不可思議智慧之門。又善男子！此諸法法性，若佛出世，若不出世，常住不
<lb ed="YP" n="0518a05"/>異，諸佛不以得此法故名為如來，一切二乘亦能得此無分別法。又善男子！汝觀我
<lb ed="YP" n="0518a06"/>等身相無量，智慧無量，國土無量，方便無量，光明無量，清淨音聲亦無有量，汝
<lb ed="YP" n="0518a07"/>今宜應成就此事……若諸佛不與此菩薩起智門者，彼時即入究竟涅槃，棄捨一切利
<lb ed="YP" n="0518a08"/>眾生業；以諸佛與如是等無量無邊起智門故，於一念頃所生智業，從初發心乃至七
<lb ed="YP" n="0518a09"/>地所修諸行，百分不及一，乃至百千億那由他分亦不及一』。諸佛如來這樣的勸說
<lb ed="YP" n="0518a10"/>菩薩，菩薩不但不入涅槃，而且深入生死海中，教化無量眾生，莊嚴無量國土，供
<lb ed="YP" n="0518a11"/>養無量諸佛，住無量身語意業，集一切菩薩行。</p>
<lb ed="YP" n="0518a12"/><p xml:id="pYP28p0518a1201" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">在十波羅密中，第八地所修的，是願波羅密多，而且達到極為清淨，所以頌說
<lb ed="YP" n="0518a13"/>「大願極清淨」。《八十華嚴》卷第三十八說：『此菩薩，十波羅密中，願波羅密
<lb ed="YP" n="0518a14"/>增上』，就是此意。但這不是說餘波羅密不修，不過是隨分隨力的修。但願力清淨
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0519a" n="0519a"/>
<lb ed="YP" n="0519a01"/>，不是其他菩薩所及的。由於大願的極為清淨，『所以能於無相無功用行中，起「
<lb ed="YP" n="0519a02"/>如幻三昧」，於「三有」中，「普現」一切「身」，普說一切法』。</p>
<lb ed="YP" n="0519a03"/><p xml:id="pYP28p0519a0301" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">八地菩薩的普現一切身度化眾生，《八十華嚴》卷第三十八說：『佛子！此菩
<lb ed="YP" n="0519a04"/>薩，隨諸眾生身心信解種種差別，於彼佛國眾會之中而現其身：所謂於沙門眾中示
<lb ed="YP" n="0519a05"/>沙門形，婆羅門眾中示婆羅門形，剎利眾中示剎利形，如是，毘舍眾、首陀眾、居
<lb ed="YP" n="0519a06"/>士眾、四天王眾、三十三天眾、夜摩天眾、兜率陀天眾、化樂天眾、他化自在天眾
<lb ed="YP" n="0519a07"/>、魔眾、梵眾，乃至阿迦尼吒天眾中，各隨其類而為現形。又，應以聲聞身得度者
<lb ed="YP" n="0519a08"/>現聲聞形，應以辟支佛身得度者現辟支佛形，應以菩薩身得度者現菩薩形，應以如
<lb ed="YP" n="0519a09"/>來身得度者現如來形。佛子！菩薩如是於一切不可說佛國土中，隨諸眾生信樂差別
<lb ed="YP" n="0519a10"/>，如是如是而為現身』。像這樣的現身度生，好像觀音菩薩，應以何身得度者，即
<lb ed="YP" n="0519a11"/>現何身而為說法，是一樣的。不是那個菩薩如此，凡是到了八地以上，皆能於三界
<lb ed="YP" n="0519a12"/>中，普現一切色身。像這樣的隨意現身，或時菩薩示現佛身，或時佛現菩薩身，究
<lb ed="YP" n="0519a13"/>竟是菩薩現佛，抑或是佛現菩薩，不但我們凡夫沒有辦法了知，就是二乘聖者亦沒
<lb ed="YP" n="0519a14"/>法測度得到，可知其境界是怎樣不可思議！</p></cb:div>
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0520a" n="0520a"/>
<lb ed="YP" n="0520a01"/><cb:div type="orig"><lg xml:id="lgYP28p0520a0101" style="margin-left:0em;text-indent:0em;"><l>善慧無礙解，圓淨一切力。</l></lg></cb:div>
<lb ed="YP" n="0520a02"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pYP28p0520a0201" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">這兩句頌是說第九地菩薩所有的功德。菩薩在八地中，得到寂滅解脫，不捨大
<lb ed="YP" n="0520a03"/>悲本願之力，隨諸如來轉大法輪，繼續修習如來智慧，十力，四無所畏，不共佛法
<lb ed="YP" n="0520a04"/>，因而得入菩薩第九「善慧」地，所有無相無功用行，更為增勝明淨。因為此地菩
<lb ed="YP" n="0520a05"/>薩，不但自證是無功用的，就是為他說法亦無功用，任運而自然的，善說種種諸法
<lb ed="YP" n="0520a06"/>。《八十華嚴》卷第三十八說：『佛子！此菩薩，善能演說聲聞乘法，獨覺乘法，
<lb ed="YP" n="0520a07"/>菩薩乘法，如來地法。一切行處，智隨行故，能隨眾生根性欲解，所行有異，諸趣
<lb ed="YP" n="0520a08"/>差別，亦隨受生煩惱眠縛，諸業習氣而為說法，令生信解，增益智慧，各於其乘，
<lb ed="YP" n="0520a09"/>而得解脫』。因為此地菩薩具有了解世出世間一切法的善慧，所以得能了知眾生諸
<lb ed="YP" n="0520a10"/>行差別，教化調伏令得解脫！</p>
<lb ed="YP" n="0520a11"/><p xml:id="pYP28p0520a1101" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">不特如此，『菩薩住此善慧地，作大法師，具法師行，善能守護如來法藏。以
<lb ed="YP" n="0520a12"/>無量善巧智，起四無礙辯，用菩薩言辭而演說法。此菩薩，常隨四無礙智轉，無暫
<lb ed="YP" n="0520a13"/>捨離』。所以現在頌說得「無礙解」。無礙解，就是四無礙辯，或是四無礙智。《
<lb ed="YP" n="0520a14"/>八十華嚴》說：『何等為四？所謂法無礙智，義無礙智，辭無礙智，樂說無礙智』
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0521a" n="0521a"/>
<lb ed="YP" n="0521a01"/>。『此菩薩，以法無礙智，知諸法自相（就是於一一法的自相了解，得到無礙）；
<lb ed="YP" n="0521a02"/>義無礙智，知諸法別相（就是對一一法差別義的了解，得到無礙）；辭無礙智，無
<lb ed="YP" n="0521a03"/>錯謬說（就是於一切語言的運用，得到無礙無錯謬的地步）；樂說無礙智，無斷盡
<lb ed="YP" n="0521a04"/>說（就是隨機說法，要怎樣說就怎樣說，得到無礙無有斷盡的地步）』。其他還有
<lb ed="YP" n="0521a05"/>種種的解說，現在不煩具引。正因得到四無礙智，所以於一切說法人中，為第一大
<lb ed="YP" n="0521a06"/>法師，能於一一塵中，演出不可說法門。</p>
<lb ed="YP" n="0521a07"/><p xml:id="pYP28p0521a0701" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">菩薩在此地中，不但善為說法，且『能一音說一切法，為無量差別根性，一時
<lb ed="YP" n="0521a08"/>說一切應機的法門，自然而然地不加功用』。《八十華嚴》卷第三十八說：『佛子
<lb ed="YP" n="0521a09"/>！此菩薩，假使三千大千世界，所有眾生咸至其前，一一皆以無量言音而興問難，
<lb ed="YP" n="0521a10"/>一一問難各各不同，菩薩於一念頃悉能領受，仍以一音普為解釋，各隨心樂令得歡
<lb ed="YP" n="0521a11"/>喜。如是乃至不可說世界所有眾生，一剎那間，一一皆以無量言音而興問難，一一
<lb ed="YP" n="0521a12"/>問難各各不同，菩薩於一念頃悉能領受，亦以一音普為解釋，各隨心樂令得歡喜。
<lb ed="YP" n="0521a13"/>乃至不可說不可說世界滿中眾生，菩薩皆能隨其心樂，隨根隨解而為說法，承佛神
<lb ed="YP" n="0521a14"/>力，廣作佛事，普為一切作所依怙』！</p>
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0522a" n="0522a"/>
<lb ed="YP" n="0522a01"/><p xml:id="pYP28p0522a0101" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">菩薩在此地中所修的行門，在十波羅密中，以能「圓」滿清「淨一切力」波羅
<lb ed="YP" n="0522a02"/>密多為主。如《八十華嚴》卷第三十八說：『此菩薩，十波羅密中，力波羅密最勝
<lb ed="YP" n="0522a03"/>』，亦是這意思。但這不是說其餘波羅密不修，只是隨分隨力的修。</p></cb:div>
<lb ed="YP" n="0522a04"/><cb:div type="orig"><lg xml:id="lgYP28p0522a0401" style="margin-left:0em;text-indent:0em;"><l>第十法雲地，諸佛光灌頂，智增澍法雨，長善如大雲。</l></lg></cb:div>
<lb ed="YP" n="0522a05"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pYP28p0522a0501" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">這首頌是說第十地菩薩所有的功德。入聖位的菩薩，從初地一直到第九地，不
<lb ed="YP" n="0522a06"/>斷以無量智慧觀察，修習種種善法，增長福德智慧，亦常觀察如來的十力、四無畏
<lb ed="YP" n="0522a07"/>、不共佛法，因而得一切種一切智智受職位，也就是頌文說的「第十法雲地」。菩
<lb ed="YP" n="0522a08"/>薩到了這個受職位，有大寶蓮華忽然出生，爾時菩薩坐在這個蓮華座上，身相的大
<lb ed="YP" n="0522a09"/>小，正好與蓮華的大小一樣。當這時候，十方一切諸佛，從眉間出清淨光明，灌到
<lb ed="YP" n="0522a10"/>菩薩的頂上，所以頌說「諸佛光灌頂」。《八十華嚴》卷第三十九說：『諸佛智水
<lb ed="YP" n="0522a11"/>，灌其頂故，名為受職，具足如來十種力故，墮在佛數』。經中舉喻說：『如轉輪
<lb ed="YP" n="0522a12"/>聖王所生太子，母是正后，身相具足。其轉輪王令此太子，坐白象寶妙金之座，帳
<lb ed="YP" n="0522a13"/>大網幔，建大幢幡，然香散花，奏諸音樂，取四大海水置金瓶內，王執此瓶灌太子
<lb ed="YP" n="0522a14"/>頂，是時即名受王職位，墮在灌頂剎利王數，即能具足行十善道，亦得名為轉輪聖
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0523a" n="0523a"/>
<lb ed="YP" n="0523a01"/>王』。菩薩像這樣的受了大智職位，以這大智職能行無量百千萬億那由他難行之行
<lb ed="YP" n="0523a02"/>，增長無量智慧功德，所以就安住於法雲地。</p>
<lb ed="YP" n="0523a03"/><p xml:id="pYP28p0523a0301" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">菩薩得到佛光的灌頂，佛光入於菩薩的心中，顯示菩薩的菩提智光，與諸佛的
<lb ed="YP" n="0523a04"/>菩提智光，達到平等平等，因而菩薩的菩提心寶，也就圓滿清淨到與諸佛一樣，到
<lb ed="YP" n="0523a05"/>此很難分別佛與菩薩的差別，因為一切諸佛所有的智慧，雖說是廣大無量的，但此
<lb ed="YP" n="0523a06"/>地菩薩皆能得，所以雖還沒有成佛，但已具備成佛的條件。</p>
<lb ed="YP" n="0523a07"/><p xml:id="pYP28p0523a0701" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">菩薩入於此地，為什麼叫法雲？因為此地所修的，是以「智」波羅密多最為「
<lb ed="YP" n="0523a08"/>增」勝。《八十華嚴》卷第三十九說：『此菩薩，十波羅密中，智波羅密最為增上
<lb ed="YP" n="0523a09"/>』，就是這個意思。但這不是說不修其餘的波羅密，只是隨分隨力的修。正因以智
<lb ed="YP" n="0523a10"/>波羅密為主修，所以智慧之光轉更增勝，並能趣入一切智智大海。此地菩薩所有智
<lb ed="YP" n="0523a11"/>慧光明，除佛陀外，餘從初地乃至善慧地諸菩薩，所有智行皆不能及。</p>
<lb ed="YP" n="0523a12"/><p xml:id="pYP28p0523a1201" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">此地菩薩以這樣廣大的智慧，接受了諸佛所有的大法雨，進而「澍」大「法雨
<lb ed="YP" n="0523a13"/>」，為眾生說法，使得每個眾生都能受益。如世間的大雨滂沱，到處都充滿了雨水
<lb ed="YP" n="0523a14"/>，以致三草二木皆得滋潤茁長。《八十華嚴》卷第三十九說：『佛子！此地菩薩，
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0524a" n="0524a"/>
<lb ed="YP" n="0524a01"/>以自願力，起大悲雲，震大法雷，通明無畏以為電光，福德智慧而為密雲，現種種
<lb ed="YP" n="0524a02"/>身，周旋往返，於一念頃，普徧十方百千億那由他世界微塵數國土，演說大法，摧
<lb ed="YP" n="0524a03"/>伏魔怨。復過此數，於無量百千億那由他世界微塵數國土，隨諸眾生心之所樂，霔
<lb ed="YP" n="0524a04"/>甘露雨，滅除一切眾惑塵焰，是故此地名為法雲』。十地菩薩現通說法降大法雨，
<lb ed="YP" n="0524a05"/>是從慈悲雲中而來，所以生「長」一切眾生的「善」根，猶「如」從「大雲」而來
<lb ed="YP" n="0524a06"/>所降的及時雨一樣。</p>
<lb ed="YP" n="0524a07"/><p xml:id="pYP28p0524a0701" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">此地菩薩，智慧明達，神通自在，能隨眾生的心之所樂，示現種種的色身，每
<lb ed="YP" n="0524a08"/>一色身莊嚴具足，有時於自身示現佛身，有時於佛身示現自身，有時於佛身現己國
<lb ed="YP" n="0524a09"/>土，有時於己國土示現佛身。諸如此類的現種種身，到十方國土度化眾生。菩薩以
<lb ed="YP" n="0524a10"/>這樣的威德力，以善雨甘露法雨，成就眾生的各類善根，是以不論什麼眾生，只要
<lb ed="YP" n="0524a11"/>得到菩薩的法雨滋潤，身心莫不得清涼自在，所以特別立名法雲地。</p></cb:div>
<lb ed="YP" n="0524a12"/><cb:div type="orig"><lg xml:id="lgYP28p0524a1201" style="margin-left:0em;text-indent:0em;"><l>菩薩所修道，三祇歷十地。頓入與漸入，隨機有差別。</l></lg></cb:div>
<lb ed="YP" n="0524a13"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pYP28p0524a1301" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">上來已將三賢十聖的諸菩薩位，略為加以說明，現再總結一說。作為一個大乘
<lb ed="YP" n="0524a14"/>「菩薩，所」要「修」習的菩提「道」，最初當然是發菩提心，繼依所發心受菩薩
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0525a" n="0525a"/>
<lb ed="YP" n="0525a01"/>戒，再則就是依菩提心願，實踐六波羅密及四攝法門，從事自利利他的兩大工作。
<lb ed="YP" n="0525a02"/>從初發心到最後成佛，其所經過的時間，是「三」大阿僧「祇」劫這麼久的修行。
<lb ed="YP" n="0525a03"/>其所經歷的行位，除了地前的三賢位，約證入法空性說，是經「歷十地」的十個位
<lb ed="YP" n="0525a04"/>次。在前雖已各別說過，但因佛智的淺深，而有十地的差別，《八十華嚴》還舉出
<lb ed="YP" n="0525a05"/>三大理由，現取其中的一個理由，就是以十相說明菩薩行的不可移奪。如經卷三十
<lb ed="YP" n="0525a06"/>九說：『所謂歡喜地，出生大願漸次深故；離垢地，不受一切破戒屍故；發光地，
<lb ed="YP" n="0525a07"/>捨離世間假名字故；燄慧地，與佛功德同一味故；難勝地，出生無量方便神通，世
<lb ed="YP" n="0525a08"/>間所作眾珍寶故；現前地，觀察緣生甚深理故；遠行地，廣大覺慧善觀察故；不動
<lb ed="YP" n="0525a09"/>地，示現廣大莊嚴事故；善慧地，得深解脫行於世間，如實而知不過限故；法雲地
<lb ed="YP" n="0525a10"/>，能受一切諸佛如來，大法明雨無厭足故』。像這樣的逐漸昇進，是決定而必然如
<lb ed="YP" n="0525a11"/>此，任何什麼大的力量，是都不可移奪而改變其次第的。</p>
<lb ed="YP" n="0525a12"/><p xml:id="pYP28p0525a1201" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">講到菩薩修菩提行，經過三大阿僧祇劫，然後始得圓滿成佛，在聲聞佛教中，
<lb ed="YP" n="0525a13"/>雖說已成定論，但在大乘佛教，卻有兩種說法：一說定經三大阿僧祇劫，如馬鳴的
<lb ed="YP" n="0525a14"/>《起信論》就是這樣主張的；一說不一定是三大阿僧祇劫，因為成佛有快有慢的不
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0526a" n="0526a"/>
<lb ed="YP" n="0526a01"/>同，慢成佛的眾生，要經無量無數阿僧祇劫那麼久的時間。至於快成佛的眾生，由
<lb ed="YP" n="0526a02"/>於根性特別的利，不要經過三大阿僧祇劫，亦可得成佛的。修行成佛，究竟是「頓
<lb ed="YP" n="0526a03"/>入」，抑或是「漸入」，是「隨」菩薩的根「機」不同，而佛在經中說「有差別」
<lb ed="YP" n="0526a04"/>。現本龍樹菩薩《大智度論》所說三類成佛的根機，略為分別說明，然後就知根機
<lb ed="YP" n="0526a05"/>是有利有鈍的，成佛是有遲有速的。</p>
<lb ed="YP" n="0526a06"/><p xml:id="pYP28p0526a0601" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">一、如乘羊車而行的根機：羊車走得很慢，這是誰都知道，是以要到達目的地
<lb ed="YP" n="0526a07"/>，必經過很久的時間。這是比喻有些菩薩，在初發心時，其動機是很好的，但後來
<lb ed="YP" n="0526a08"/>雜有諸惡，時時生起這樣的念頭，我求無上佛道，並將所修功德，回向無上菩提，
<lb ed="YP" n="0526a09"/>像這樣修菩薩行的人，經過無量阿僧祇劫這麼久的時間，或者到達佛果，或者不能
<lb ed="YP" n="0526a10"/>到達。原因就是這類根機，過去所修的福德因緣薄弱，加上又是鈍根，其心又不堅
<lb ed="YP" n="0526a11"/>固，所以屢進屢退。好像從來沒有讀過書的，忽然就想前去應考，當然難得予以錄
<lb ed="YP" n="0526a12"/>取。對於這類根性的發心，通常有四句話說：『魚子菴羅華，菩薩發大心；三事因
<lb ed="YP" n="0526a13"/>中多，及其結果少』，所以久修不能到達目的。</p>
<lb ed="YP" n="0526a14"/><p xml:id="pYP28p0526a1401" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">二、如乘馬車而行的根機：馬車的行走，不用說，比羊車要快一點，但是要到
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0527a" n="0527a"/>
<lb ed="YP" n="0527a01"/>達目的地，亦要經過相當的時間。這是比喻有些菩薩，在發了菩提心後，漸漸的行
<lb ed="YP" n="0527a02"/>六波羅密，或經三大阿僧祇劫，或經十大阿僧祇劫，或經百大阿僧祇劫，然後證得
<lb ed="YP" n="0527a03"/>阿耨多羅三藐三菩提。原因就是這類根機，過去曾經種過相當的福德善根，加上根
<lb ed="YP" n="0527a04"/>機較為快利，發心又是相當的堅固，終於證得所要證的無上菩提。如曾讀過書的，
<lb ed="YP" n="0527a05"/>學歷雖不怎麼好，但因服務了一個相當時期，從服務中得到豐富的經驗，吸取了不
<lb ed="YP" n="0527a06"/>少知識學問，加上自己的好學不倦，所以參加什麼應考時，錄取的機會就有可能，
<lb ed="YP" n="0527a07"/>不致完全失望！</p>
<lb ed="YP" n="0527a08"/><p xml:id="pYP28p0527a0801" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">三、如乘神通而行的根機：神通是隨念即至的，要到什麼地方，立刻就到什麼
<lb ed="YP" n="0527a09"/>地方，其快是無比的。這是比喻有些菩薩，在發了菩薩心後，即時行六波羅密，就
<lb ed="YP" n="0527a10"/>得入於菩薩位。這又可分三類：一是如日月神通而行的菩薩，龍樹《智度論》中復
<lb ed="YP" n="0527a11"/>分二種：有的初發心時，即得菩薩道，入菩薩位；有的小住供養十方諸佛，通達菩
<lb ed="YP" n="0527a12"/>薩道，入菩薩位。『菩薩位，雖有多種解說，然依《般若經》說，是頂位，再不墮
<lb ed="YP" n="0527a13"/>惡道、下賤家、二乘地了（如約《華嚴經》的行位說，是發心住）』。二是如聲聞
<lb ed="YP" n="0527a14"/>神通而行的菩薩，在初發心時，便證得無上菩提，轉無上法輪，度無量眾生，入無
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0528a" n="0528a"/>
<lb ed="YP" n="0528a01"/>餘涅槃，若一劫或減一劫，留化佛度諸眾生。如通常說的初地菩薩分證法性，能於
<lb ed="YP" n="0528a02"/>百佛世界，現身八相成道，就是此類菩薩。三是如如來神通而行的菩薩，在初發菩
<lb ed="YP" n="0528a03"/>提心時，就與般若波羅密多相應，得六神通，成熟眾生，莊嚴國土。《智度論．往
<lb ed="YP" n="0528a04"/>生品》說：『與無量眾生共觀十方清淨世界而自莊嚴其國。如阿彌陀佛先世時作法
<lb ed="YP" n="0528a05"/>藏比丘，佛將導徧至十方示清淨國，令選擇淨妙之國，以自莊嚴其國』。長行說：
<lb ed="YP" n="0528a06"/>『這是方便道菩薩，初地以上到八地。這可見，初發心就圓滿成佛，這是怎麼也不
<lb ed="YP" n="0528a07"/>會的。但發心就入初地，證阿耨多羅三藐三菩提，是有的；還有更高的，初發心就
<lb ed="YP" n="0528a08"/>自利圓滿，以方便道度眾生了』。</p>
<lb ed="YP" n="0528a09"/><p xml:id="pYP28p0528a0901" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">乘神通行的三類菩薩，所以會有這樣迅速的成就，當然不是這一生發心修行而
<lb ed="YP" n="0528a10"/>成的，而是在過久遠以來，就已積集了廣大福德智慧，且發心非常堅固的利根行者
<lb ed="YP" n="0528a11"/>。《智度論．往生品》說：『次後菩薩大厭世間，世世已來，常好真實，惡於欺誑
<lb ed="YP" n="0528a12"/>。是菩薩亦利根堅心，久集無量福德智慧』。正因有著這樣的福德智慧，所以一發
<lb ed="YP" n="0528a13"/>心就入於聖位。好像對於各種學問都有深刻研究的人，不論參加什麼考試，都能得
<lb ed="YP" n="0528a14"/>到高分錄取，給予相當高的職位。</p>
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0529a" n="0529a"/>
<lb ed="YP" n="0529a01"/><p xml:id="pYP28p0529a0101" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">發心要想得到成佛的，必須依於菩薩的正常道，按部就班的實踐實行，就是在
<lb ed="YP" n="0529a02"/>發心後，必須積集福智資糧，堅固自己的心志，養成自己為利根，從而努力不斷的
<lb ed="YP" n="0529a03"/>修學菩薩行，到了福智圓滿時，必會成無上正覺，所以在修學過程中，不要問什麼
<lb ed="YP" n="0529a04"/>時候成佛。因果是相順而不相違的，有如是因必有如是果，學佛應有這堅定信念！</p>
<lb ed="YP" n="0529a05"/><p xml:id="pYP28p0529a0501" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">可是現代中國很多學佛的行者，思想行為非常的怪，就是佛要成的，菩薩行不
<lb ed="YP" n="0529a06"/>想修，恨不得今天學佛，今天就能成佛。至於自己是怎樣的根機？福智資糧是否積
<lb ed="YP" n="0529a07"/>集得差不多？都不在他的考慮之內，只是一心一意的想要立即成佛。像這樣的要求
<lb ed="YP" n="0529a08"/>成佛，老實不客氣說，永遠是都不能成佛。另外還有一些學佛行人，根機的遲鈍，
<lb ed="YP" n="0529a09"/>業障的深重，智慧的淺薄，福德的缺少，在他是都承認的，但他對這不想有所改進
<lb ed="YP" n="0529a10"/>，反而要修容易成佛的法門，且要求非立即成佛不可，不能即身成佛，一轉身來仍
<lb ed="YP" n="0529a11"/>在生死中輪轉，那怎麼辦？由於這種心理作祟，無怪中國佛教界，高喊大乘殊勝的
<lb ed="YP" n="0529a12"/>人多，實踐大乘殊勝行的人少，因而大乘佛法的精神，也就不能高度發揚起來，不
<lb ed="YP" n="0529a13"/>能不說是中國佛教的怪現象！如要揚棄這個怪現象，修學大乘佛法的行者，必須依
<lb ed="YP" n="0529a14"/>於菩薩的正常道而行！</p></cb:div>
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0530a" n="0530a"/>
<lb ed="YP" n="0530a01"/><cb:div type="orig"><lg xml:id="lgYP28p0530a0101" style="margin-left:0em;text-indent:0em;"><l>三僧祇劫滿，登於妙覺地。</l></lg></cb:div>
<lb ed="YP" n="0530a02"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pYP28p0530a0201" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">菩薩行的修學，要經三阿僧祇劫，到「三」大阿「僧祇劫」的功德修習圓「滿
<lb ed="YP" n="0530a03"/>」，就從菩薩地躍「登於」最高峰的「妙覺地」，亦即到了佛地而成佛了。『佛的
<lb ed="YP" n="0530a04"/>大菩提，稱為「無上正等正覺」。正也譯為妙，所以佛果是等覺又妙覺』。所以中
<lb ed="YP" n="0530a05"/>觀大乘與唯識大乘，都不立等覺位，第十法雲地後，就是最高佛地，不像真常大乘
<lb ed="YP" n="0530a06"/>，於十地後妙覺前，另立一等覺位於其間，或說為四十二位，或說為五十二位。如
<lb ed="YP" n="0530a07"/>以佛果是等覺又是妙覺這一觀點來說，等覺位實在沒有另立的必要。</p>
<lb ed="YP" n="0530a08"/><p xml:id="pYP28p0530a0801" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">從法雲地向最高的佛地邁進，希望到達究竟的妙覺地，當然還要繼續的進修，
<lb ed="YP" n="0530a09"/>因為從初地到八地的這個階段，三界所有的煩惱障雖已斷盡，但煩惱的習氣，或稱
<lb ed="YP" n="0530a10"/>為所知障，仍然存在未除，就是一地一地的分分除去，但還沒有除得乾淨。像這樣
<lb ed="YP" n="0530a11"/>的習氣，聲聞叫做『不染污無知』，大乘叫做染污的『無明住地』。對這習氣，如
<lb ed="YP" n="0530a12"/>不能徹底的掃蕩盡淨，自會障礙佛地的證得。為了拂除這些殘餘的習氣，所以續作
<lb ed="YP" n="0530a13"/>無相智的進修，使這習氣愈來愈薄，而法性空理也就愈來愈為明淨。『等到盡淨銷
<lb ed="YP" n="0530a14"/>融，智慧也能更悠久，更廣大，更深細的了達一切。到終了時，淨治了「於一切所
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0531a" n="0531a"/>
<lb ed="YP" n="0531a01"/>知境界極微細著愚癡」，及「極微細礙著愚癡及彼麤重」，這才究竟圓滿成佛：「
<lb ed="YP" n="0531a02"/>永無障一切相不顯現，最清淨真實顯現」；也就是「最清淨法界」顯現。《般若經
<lb ed="YP" n="0531a03"/>》說：「一念相應妙慧」，斷一切煩惱習氣而成佛』。依唯識學說，如來地的二種
<lb ed="YP" n="0531a04"/>愚及彼粗重，為佛地所當對治的對象，如不把它對治，就不能圓成佛果。一旦入於
<lb ed="YP" n="0531a05"/>佛地，解決這二愚重，就證得大菩提及大涅槃。《集論》說：『得菩提時，頓斷煩
<lb ed="YP" n="0531a06"/>惱及所知障，成阿羅漢及成如來，證大涅槃大菩提故』。到了這個時候，佛的一切
<lb ed="YP" n="0531a07"/>功德，無不究竟圓滿，佛的一切智慧，無不朗然皎潔，而所證得的法界性，亦是最
<lb ed="YP" n="0531a08"/>極清淨的，並且是平等一味的，無有種種的差別。</p></cb:div>
<lb ed="YP" n="0531a09"/><cb:div type="orig"><lg xml:id="lgYP28p0531a0901" style="margin-left:0em;text-indent:0em;"><l>佛身最寂滅，平等無分別。如彼摩尼珠，妙用利群生。</l></lg></cb:div>
<lb ed="YP" n="0531a10"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pYP28p0531a1001" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">佛成無上覺後，當有無邊功德，而這無邊功德，讚是讚不盡的，所以說：『佛
<lb ed="YP" n="0531a11"/>功德，讚無窮』；或說：『佛功德，讚莫能盡』。因而現在依佛三身，略讚佛地功
<lb ed="YP" n="0531a12"/>德。所謂三身，就是通常說的法性身，受用身，變化身。但龍樹《智度論》中，只
<lb ed="YP" n="0531a13"/>有二種佛身說：『佛有二種身：一者法性身，二者父母所生身』。現依頌文解說如
<lb ed="YP" n="0531a14"/>下：</p>
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0532a" n="0532a"/>
<lb ed="YP" n="0532a01"/><p xml:id="pYP28p0532a0101" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">一、「佛」的自性「身」，或叫做法性身，或簡單的說為法身，是約諸法寂滅
<lb ed="YP" n="0532a02"/>性說的，所以說為「最寂滅」。法身以法性為體，而為一切功德之所依止的。得到
<lb ed="YP" n="0532a03"/>這個法身，就能『永離諸障，一切相不現行』，不再受戲論相之所動亂，所以最為
<lb ed="YP" n="0532a04"/>寂滅。任何一位菩薩成佛，圓滿證覺到的法身，都是「平等」無差別的。因為這個
<lb ed="YP" n="0532a05"/>法身，如以真理來說，不是別的什麼，就是離障所顯的最清淨的法空性。法空性是
<lb ed="YP" n="0532a06"/>「無分別」的，攝盡佛陀圓覺的一切，所以菩提亦是無分別的。如說『如如如如智
<lb ed="YP" n="0532a07"/>，名為法身』，就是顯示如智的不可分別。如此不可分別的法身如智，『如寶珠與
<lb ed="YP" n="0532a08"/>寶珠的光明，不能分別為二一樣』。</p>
<lb ed="YP" n="0532a09"/><p xml:id="pYP28p0532a0901" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">像這樣無分別的法身，能不能為眾生說法？這在學者間，向有諍論的：有說法
<lb ed="YP" n="0532a10"/>身不能說法，有說法身亦可說法。本頌所說的法身，是約能說法度生說的。《智度
<lb ed="YP" n="0532a11"/>論》說：『是法性身，滿十方虛空無量無邊，色像端正相好莊嚴，無量光明，無量
<lb ed="YP" n="0532a12"/>音聲，聽法眾亦滿虛空。常出種種身，種種名號，種種生處，種種方便度眾生，常
<lb ed="YP" n="0532a13"/>度一切，無須臾息時。如是法性身佛，能度十方世界眾生』。這樣的度生，猶「如
<lb ed="YP" n="0532a14"/>彼摩尼」寶「珠」一樣，有種微「妙」的功「用」，能「利」益一切「群生」。『
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0533a" n="0533a"/>
<lb ed="YP" n="0533a01"/>摩尼珠，就是如意珠。能適應眾生的需求，出種種的寶物，滿足眾生的心。寶珠並
<lb ed="YP" n="0533a02"/>沒有思惟，也不起加行，功用，只是自然如此。佛果的利益眾生，也是這樣』。</p>
<lb ed="YP" n="0533a03"/><p xml:id="pYP28p0533a0301" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">有人問道：法性身既能說法度生，為什麼眾生不能見到這法性身佛？龍樹在《
<lb ed="YP" n="0533a04"/>智度論》回答說：『法身佛常放光明，常說法，而以罪故不見不聞。譬如日出盲者
<lb ed="YP" n="0533a05"/>不見，雷霆震地聾者不聞』。這只能怪自己的罪障深重，佛的法性身，實際是常說
<lb ed="YP" n="0533a06"/>法化益眾生的。</p>
<lb ed="YP" n="0533a07"/><p xml:id="pYP28p0533a0701" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">佛所證得的無分別法身，唯佛與佛乃能究竟證知，證得法空性一分的地上菩薩
<lb ed="YP" n="0533a08"/>，對這法性身亦僅了知一分，一般凡夫，完全不知。我在《入中論頌講記》說：『
<lb ed="YP" n="0533a09"/>佛的法身，如約涅槃說，是就可以名為般涅槃，如約智慧說，是就可以名為得菩提
<lb ed="YP" n="0533a10"/>，或簡單的說為菩提及法性寂滅……佛以無分別智，親證諸法寂滅性，法性平等平
<lb ed="YP" n="0533a11"/>等，是為智德；因證法性而得大涅槃，是為解脫德。這本是不可分別的，現在所以
<lb ed="YP" n="0533a12"/>說法身如何，是以眾生的心境去描寫說明的。而且這一法身的說明，唯有在智德上
<lb ed="YP" n="0533a13"/>去表現，不可從法性上去講的；因法性徧一切處，而一切法不皆是佛。說智慧證真
<lb ed="YP" n="0533a14"/>如，是即顯示要從有情位上，慢慢修習才得成佛，無情是沒有成佛之分的。如說以
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0534a" n="0534a"/>
<lb ed="YP" n="0534a01"/>如如智證如如理，以至到達無有如外智，無有智外如，如智平等，才能說是證得法
<lb ed="YP" n="0534a02"/>身。所以說佛證諸法性，一定要從大覺大悟上去說明，才能正確無謬，所謂「即諸
<lb ed="YP" n="0534a03"/>法如義，是名如來」』。像這樣的法身，雖不起怎樣的功用，但在眾生未空以前，
<lb ed="YP" n="0534a04"/>盡未來際的恆常利益一切眾生。所以佛成佛後，並未如聲聞那樣的，安然住在涅槃
<lb ed="YP" n="0534a05"/>界中，而仍不休不息的，本於所發大願，到處隨緣度生。</p></cb:div>
<lb ed="YP" n="0534a06"/><cb:div type="orig"><lg xml:id="lgYP28p0534a0601" style="margin-left:0em;text-indent:0em;"><l>法性所流身，念念現一切。佛事菩薩事，二乘眾生事；三世盡十方，依正悉無礙。
<lb ed="YP" n="0534a07"/>於一現一切，一切入於一。</l></lg></cb:div>
<lb ed="YP" n="0534a08"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pYP28p0534a0801" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">二、佛的「法性所流身」，有的叫做法性所生身，或叫做等流身，亦即一般所
<lb ed="YP" n="0534a09"/>說的報身。《楞伽經》中則又說為法性等流身。雖有各種的名稱，而實就是佛的報
<lb ed="YP" n="0534a10"/>身。法身與法性所流身，如以二身說的話，是沒有什麼嚴格分別的。因為佛的報身
<lb ed="YP" n="0534a11"/>，是從法性起的妙用，不但沒有離開法性，且與法性均等流類，所以名為法性所流
<lb ed="YP" n="0534a12"/>身，或名法性等流身。佛之所以從法身中流出等流身，原因佛的法身，唯佛與佛乃
<lb ed="YP" n="0534a13"/>能窮見，登地菩薩雖可見到少分，但畢竟不怎麼徹底，為使地上的大菩薩亦能見到
<lb ed="YP" n="0534a14"/>，所以特從大悲願中，顯現無邊功德莊嚴相的法性所流身。『流是流類，等流，無
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0535a" n="0535a"/>
<lb ed="YP" n="0535a01"/>邊的功德莊嚴，都是法性的等流，如光與熱為太陽的等流』。假定一定要問法身與
<lb ed="YP" n="0535a02"/>報身有什麼差別，可簡單的這樣說：法身是約自證寂滅性說，報身是約從法性等流
<lb ed="YP" n="0535a03"/>現起而說，從這可說二身當然略有不同。</p>
<lb ed="YP" n="0535a04"/><p xml:id="pYP28p0535a0401" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">無邊功德之所莊嚴的法性所流身，在每一「念」每一「念」中，都能顯「現」
<lb ed="YP" n="0535a05"/>出「一切」，這可說是法性所流身的最大特色。但所現的一切，不是凡夫所能見到
<lb ed="YP" n="0535a06"/>的，唯有登地菩薩才能見到。所現的一切，有如下種種：</p>
<lb ed="YP" n="0535a07"/><p xml:id="pYP28p0535a0701" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（一）、現「佛事」：如現佛身具有無邊的功德，顯現佛身具有種種的相好，顯現
<lb ed="YP" n="0535a08"/>佛土是怎樣的清淨莊嚴，顯現說法的法會是怎樣的圓滿，聽眾又是怎樣的眾多，顯
<lb ed="YP" n="0535a09"/>現說法的音聲是怎樣的徧布，眾生聽了得到怎樣的利益，顯現佛的壽命有無量無邊
<lb ed="YP" n="0535a10"/>時劫那麼久遠，顯現佛的智慧是怎樣的甚深無量，顯現佛的神通是怎樣的廣大無邊
<lb ed="YP" n="0535a11"/>，顯現佛的如何利益種種的眾生，顯現佛是在怎樣的種姓中受生，出家的經過怎樣
<lb ed="YP" n="0535a12"/>，成佛時怎樣與諸魔搏鬥，乃至最後入涅槃的情形，無一不清楚的顯現。</p>
<lb ed="YP" n="0535a13"/><p xml:id="pYP28p0535a1301" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（二）、現「菩薩事」：如現菩薩最初是怎樣發心的，受菩薩戒的自誓受還是師前
<lb ed="YP" n="0535a14"/>受，怎樣本著發心行自利利他的六度四攝法門，到了什麼程度就能周遊十方世界，
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0536a" n="0536a"/>
<lb ed="YP" n="0536a01"/>怎樣在十方世界中親近諸佛以及供養諸佛，聽了十方諸佛的說法怎樣能夠聞持不失
<lb ed="YP" n="0536a02"/>，如何救度各類不同的眾生，種種難行難忍的菩薩行是怎樣去實踐的，過去種種本
<lb ed="YP" n="0536a03"/>生的事又是怎樣的，同樣的從等流身中清楚顯現出來！</p>
<lb ed="YP" n="0536a04"/><p xml:id="pYP28p0536a0401" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（三）、「二乘」事：如現聲聞人最初發心是怎樣的，聲聞弟子究有多少，他們各
<lb ed="YP" n="0536a05"/>各修的是怎樣的行門，有那些弟子是遊化人間的，有那些弟子是住阿蘭若的，行頭
<lb ed="YP" n="0536a06"/>陀行是怎樣行的，那些弟子先入涅槃的，弟子們的各個根性怎麼樣，還有緣覺人的
<lb ed="YP" n="0536a07"/>最初發心是怎樣的，有多少緣覺人的這種根性，緣覺人的作風又是怎樣的，諸如此
<lb ed="YP" n="0536a08"/>類的二乘人事，亦從法性等流身中，清楚的顯現出來！</p>
<lb ed="YP" n="0536a09"/><p xml:id="pYP28p0536a0901" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（四）、「眾生事」：如現六趣所有的眾生，是諸眾生，有種種不同的住處，有種
<lb ed="YP" n="0536a10"/>種不同的名字，有種種不同的形態，有種種不同的生活，有種種不同的享受，受苦
<lb ed="YP" n="0536a11"/>的是怎樣的受苦，享樂的是怎樣的享樂，怎樣從善趣墮入惡趣的，又怎樣從惡趣上
<lb ed="YP" n="0536a12"/>生善趣的，五戒十善是怎樣修的，四禪八定又是怎樣修的，為什麼有的生在富貴家
<lb ed="YP" n="0536a13"/>，為什麼有的生在貧窮家，過去曾經做過帝王的，現在怎麼會淪為乞丐，諸如此類
<lb ed="YP" n="0536a14"/>的眾生事，在法性等流身中顯現出來！</p>
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0537a" n="0537a"/>
<lb ed="YP" n="0537a01"/><p xml:id="pYP28p0537a0101" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">如是像上所現的佛事、菩薩事、二乘事、眾生事，綜合就是十法界的凡聖事。
<lb ed="YP" n="0537a02"/>而這麼多事的顯現，不是個別的漸次而現，而是於一毛孔中頓時顯現的。</p>
<lb ed="YP" n="0537a03"/><p xml:id="pYP28p0537a0301" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">除了顯現聖凡的正報，復還顯現種種的依報。佛法所說的依報，就是一般說的
<lb ed="YP" n="0537a04"/>宇宙，為時空之所架構成的，所以包含時間與空間的兩面，而這同樣在法性等流身
<lb ed="YP" n="0537a05"/>中之所顯現。如「三世」事，就是約顯現時間說的。時間有過去，有現在，有未來
<lb ed="YP" n="0537a06"/>。過去叫做前生，現在叫做今生，未來叫做後生，像這樣的三世事，是怎樣在演變
<lb ed="YP" n="0537a07"/>的，亦即是怎樣從過去而來現在的，又怎樣從現在去未來的，在法性等流身中，一
<lb ed="YP" n="0537a08"/>幕一幕的顯現，使人了知時間是怎樣的。不特如此，時間還有它的長短的假相，如
<lb ed="YP" n="0537a09"/>極短的一念，如極長的一劫，一念就是無量劫，無量劫就是一念，在等流身中清楚
<lb ed="YP" n="0537a10"/>的顯現，讓人知道時間的如幻如化。</p>
<lb ed="YP" n="0537a11"/><p xml:id="pYP28p0537a1101" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">如「盡十方」事，就是約顯現空間說的。在廣大的十方空間中，有無量無數不
<lb ed="YP" n="0537a12"/>可說不可說的世界，而諸世界的形相，又是種種差別的，或者是圓的，或者是方的
<lb ed="YP" n="0537a13"/>，或者是非圓非方的，或如水旋形的，或如山焰形的，或如宮殿形的，或如樹形的
<lb ed="YP" n="0537a14"/>，或如華形的，或是正形的，或是側形的，或是雜染的，或是清淨的，或者是大的
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0538a" n="0538a"/>
<lb ed="YP" n="0538a01"/>，或者是小的，或是受苦的，或是享樂的，如是種種不同的世界，或以一切寶莊嚴
<lb ed="YP" n="0538a02"/>為體，或以一切寶光明為體，或以種種色光明為體，或以一切莊嚴光明為體，或以
<lb ed="YP" n="0538a03"/>不可壞金剛為體。諸如此類的微塵數那麼多世界，皆從等流身中一一清楚的顯現，
<lb ed="YP" n="0538a04"/>使人知道世界有無量無數之多。</p>
<lb ed="YP" n="0538a05"/><p xml:id="pYP28p0538a0501" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">如是像上所現的，或是各個不同世界的「依」報，或是十法界聖凡的「正」報
<lb ed="YP" n="0538a06"/>。『這一切，有各式各樣的事，從一念到無量無數不可說不可說劫，從一微塵到十
<lb ed="YP" n="0538a07"/>方無量無邊不可說不可說世界。無限時空中的無限依事正事，在念念中顯現，都是
<lb ed="YP" n="0538a08"/>「無礙」的。因為，法性所流身，徧一切處，無處不在；也就無一法而不在法性所
<lb ed="YP" n="0538a09"/>流身中。法性所流身是無差別的，盡虛空，徧法界，等真如的，所以不離法性所流
<lb ed="YP" n="0538a10"/>身的一切，也展轉無礙而無二無別』。</p>
<lb ed="YP" n="0538a11"/><p xml:id="pYP28p0538a1101" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">最後說「於一現一切，一切入於一」，是顯示一多無礙，重重無盡的境界，現
<lb ed="YP" n="0538a12"/>引《八十華嚴》卷第四十七兩段文，從時間與空間來證明這道理。如說：『一切諸
<lb ed="YP" n="0538a13"/>佛恆在正定，於一念中徧一切處，普為眾生廣說妙法；一切諸佛恆在正定，於一念
<lb ed="YP" n="0538a14"/>中徧一切處，普為眾生說無我際；一切諸佛恆住正定，於一念中徧一切處，普入三
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0539a" n="0539a"/>
<lb ed="YP" n="0539a01"/>世；一切諸佛恆在正定，於一念中徧一切處，普入十方廣大佛剎；一切諸佛恆在正
<lb ed="YP" n="0539a02"/>定，於一念中徧一切處，普現無量種種佛身；一切諸佛恆在正定，於一念中徧一切
<lb ed="YP" n="0539a03"/>處，隨諸眾生種種心解，現身語意；一切諸佛恆在正定，於一念中徧一切處，說一
<lb ed="YP" n="0539a04"/>切法離欲真際；一切諸佛恆住正定，於一念中徧一切處，演說一切緣起自性；一切
<lb ed="YP" n="0539a05"/>諸佛恆住正定，於一念中徧一切處，示現無量世出世間廣大莊嚴，令諸眾生常得見
<lb ed="YP" n="0539a06"/>佛；一切諸佛恆住正定，於一念中徧一切處，令諸眾生悉得通達一切佛法，無量解
<lb ed="YP" n="0539a07"/>脫，究竟到於無上彼岸』。這不是於一念的時間中，顯現一切是什麼？</p>
<lb ed="YP" n="0539a08"/><p xml:id="pYP28p0539a0801" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">經中接著又說：『一切諸佛能於一塵，現不可說不可說諸佛出興於世；一切諸
<lb ed="YP" n="0539a09"/>佛能於一塵，現不可說不可說諸佛轉淨法輪；一切諸佛能於一塵，現不可說不可說
<lb ed="YP" n="0539a10"/>眾生受化調伏；一切諸佛能於一塵，現不可說不可說諸佛國土；一切諸佛能於一塵
<lb ed="YP" n="0539a11"/>，現不可說不可說菩薩受記；一切諸佛能於一塵，現去、來、今一切諸佛；一切諸
<lb ed="YP" n="0539a12"/>佛能於一塵，現去、來、今諸世界種；一切諸佛能於一塵，現去、來、今一切神通
<lb ed="YP" n="0539a13"/>；一切諸佛能於一塵，現去、來、今一切眾生；一切諸佛能於一塵，現去、來、今
<lb ed="YP" n="0539a14"/>一切佛事』。這不是於一微塵這麼小的空間中，顯現一切是什麼？</p>
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0540a" n="0540a"/>
<lb ed="YP" n="0540a01"/><p xml:id="pYP28p0540a0101" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">其他如經中說的：『一切佛剎嚴淨之事，皆令平等入一剎中』；『如是塵數無
<lb ed="YP" n="0540a02"/>邊剎，俱來共集一毛端』；『悉知三世一切剎那，即一剎那決定無二』；『悉知三
<lb ed="YP" n="0540a03"/>世一切佛剎，即一佛剎決定無二』；『悉知三世一切佛語，即一佛語決定無二』；
<lb ed="YP" n="0540a04"/>『悉知三世一切諸佛所有善根，同一善根決定無二』；『三世一切佛剎入一佛剎』
<lb ed="YP" n="0540a05"/>；『或無量劫入一劫』；『十方所有佛，盡入一毛孔』。這，或顯示一切時間入於
<lb ed="YP" n="0540a06"/>一時，或顯示一切空間入於一塵，豈不明顯的顯示一切入於一嗎？諸如此類一現一
<lb ed="YP" n="0540a07"/>切，一切入一，在《華嚴經》中隨處有說，當知這都是佛的不思議事。</p></cb:div>
<lb ed="YP" n="0540a08"/><cb:div type="orig"><lg xml:id="lgYP28p0540a0801" style="margin-left:0em;text-indent:0em;"><l>十力四無畏，十八不共法，大悲三不護，妙智佛功德。</l></lg></cb:div>
<lb ed="YP" n="0540a09"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pYP28p0540a0901" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">圓明自在，究竟無上的最高佛陀，不但證得最清淨的法空性，而且具有無量無
<lb ed="YP" n="0540a10"/>邊的功德，但這麼多的佛功德，為法性所流身所攝，所以講到等流身，順便說些佛
<lb ed="YP" n="0540a11"/>功德。佛有無量無邊的功德，是顯佛的功德眾多，經中或有說為一百四十不共功德
<lb ed="YP" n="0540a12"/>等，當然不是現在所能盡說的，所以頌中特別舉出為佛法者所共知的幾種，略為一
<lb ed="YP" n="0540a13"/>說。</p>
<lb ed="YP" n="0540a14"/><p xml:id="pYP28p0540a1401" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（一）、佛有「十力」的功德，而這亦可說是佛身所依的主要功德。十力是：是處
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0541a" n="0541a"/>
<lb ed="YP" n="0541a01"/>非處智力，業異熟智力，靜慮等至智力，知根上下智力，種種勝解智力，知種種界
<lb ed="YP" n="0541a02"/>智力，至處行智力，宿住隨念智力，天眼無礙智力，漏盡智力。對這十力，個別解
<lb ed="YP" n="0541a03"/>釋的地方很多，茲不具說。至於力的意思，我在《入中論頌講記》中說：『諸佛如
<lb ed="YP" n="0541a04"/>來所有十力，是從智慧而來的，而智慧的唯一特色，在於對諸法的善為抉擇，所以
<lb ed="YP" n="0541a05"/>佛在經中告訴我們說：善能抉擇諸法，是十力本性。本性，就是本有自相的意思』
<lb ed="YP" n="0541a06"/>。《大智度論》龍樹菩薩曾提出問：佛力本是無量無邊的，為什麼經中總是說十力
<lb ed="YP" n="0541a07"/>？不錯，諸佛確是有無量力的，但以度化眾生方面說，說有十力足以能夠成辦度生
<lb ed="YP" n="0541a08"/>的大業，所以但說十力，不須將佛的一一力說出。</p>
<lb ed="YP" n="0541a09"/><p xml:id="pYP28p0541a0901" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（二）、佛有「四無」所「畏」的功德，顯示佛對所做的自利利他的工作，有著絕
<lb ed="YP" n="0541a10"/>對的自信，確信所做的自利功德已經圓成，所做的利他功德亦已圓滿，如有以為不
<lb ed="YP" n="0541a11"/>是如此的，在佛是毫無怖畏的。四無畏指的是：說一切智無畏，說諸漏盡無畏，說
<lb ed="YP" n="0541a12"/>障道無畏，說苦盡道無畏。由於有絕對自信，所以能堅定不移，因佛所提出的這四
<lb ed="YP" n="0541a13"/>大論題，不但有透徹的了解，且體驗得非常真切，不論什麼人提出反對的意見，佛
<lb ed="YP" n="0541a14"/>都不會改變自己的論題，所以說為無畏。</p>
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0542a" n="0542a"/>
<lb ed="YP" n="0542a01"/><p xml:id="pYP28p0542a0101" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（三）、佛有「十八不共法」的功德，顯示這十八種功德，不但不共於凡夫，就是
<lb ed="YP" n="0542a02"/>與小乘也不共，為佛所獨有的。十八不共法是：身無失，口無失，念無失，無異想
<lb ed="YP" n="0542a03"/>，無不定心，無不知已捨，欲無減，精進無減，念無減，慧無減，解脫無減，解脫
<lb ed="YP" n="0542a04"/>知見無減，一切身業隨智慧行，一切口業隨智慧行，一切意業隨智慧行，智慧知過
<lb ed="YP" n="0542a05"/>去世無礙，智慧知現在世無礙，智慧知未來世無礙。這十八不共法的自相又是怎樣
<lb ed="YP" n="0542a06"/>的？《入中論頌》說：『由彼不可奪，不奪為自相』。這話怎講？講記中說：『因
<lb ed="YP" n="0542a07"/>佛常常時恆恆時，沒有一絲誤失，外道天魔等，要想在佛的身心中，尋求一點空隙
<lb ed="YP" n="0542a08"/>，以得其便來擾亂佛陀，這是絕對做不到的。由於佛的任何方面，為他人之所不可
<lb ed="YP" n="0542a09"/>奪，所以即以不奪為十八不共法的自相』。</p>
<lb ed="YP" n="0542a10"/><p xml:id="pYP28p0542a1001" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（四）、佛有「大悲」的功德，因佛念念以救護眾生的苦惱為目的，悲心深徹好像
<lb ed="YP" n="0542a11"/>入於骨髓一樣，見到眾生的痛苦，就好像自己的痛苦，一日不能將眾生的痛苦拔除
<lb ed="YP" n="0542a12"/>，一日內心就不得安。四無量心中雖亦說到大悲，但望之這兒所講大悲，是就不免
<lb ed="YP" n="0542a13"/>顯得他小。或有說佛心中的悲心為大，餘人心中的悲心為小。至於菩薩所有的大悲
<lb ed="YP" n="0542a14"/>，望於二乘固然可說是大，望於佛陀仍可說小，所以唯有佛陀的大悲，是最真實的
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0543a" n="0543a"/>
<lb ed="YP" n="0543a01"/>大。《智度論》卷第二十七說：『以大慈悲力故，久應得涅槃而不取證，以是故，
<lb ed="YP" n="0543a02"/>一切諸佛法中慈悲為大，若無大慈大悲便早入涅槃』。</p>
<lb ed="YP" n="0543a03"/><p xml:id="pYP28p0543a0301" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（五）、佛有「三不護」的功德，是說如來的三業活動，不論在什麼時候，都是清
<lb ed="YP" n="0543a04"/>淨無染的，根本不須要怎樣加以防護。《大乘義章》十九說：『如來三業，純淨離
<lb ed="YP" n="0543a05"/>過，不須防護，名三不護。諸阿羅漢三業，雖淨常須防護，方能離過，如來異彼，
<lb ed="YP" n="0543a06"/>是故宣說三不護』。原因佛的三業活動，常與智慧俱的，所以能自然的純淨離過。
<lb ed="YP" n="0543a07"/>還有一種說法，就是如來三業，清淨無有過失，不怕人知而加藏護。</p>
<lb ed="YP" n="0543a08"/><p xml:id="pYP28p0543a0801" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（六）、佛有「妙智」的功德，就是通常所說的一切智，道種智，一切種智等。『
<lb ed="YP" n="0543a09"/>一切智是契證諸法空性的智慧，道種智是通達事相的智慧，一切種智是能做到即平
<lb ed="YP" n="0543a10"/>等空性是差別事相，即差別事相是平等空性，所謂理事無礙，空有交融的現見諸法
<lb ed="YP" n="0543a11"/>實相，亦即以此現見而為一切種智的自相』。如以聖者分別，向來有這樣說：二乘
<lb ed="YP" n="0543a12"/>所得的是一切智，菩薩所得的是道種智，佛陀所得的是一切種智。如《般若經》說
<lb ed="YP" n="0543a13"/>：『須菩提言：佛說一切智，說道種智，說一切種智，是三種智有何差別？佛告須
<lb ed="YP" n="0543a14"/>菩提：薩婆若是一切聲聞、辟支佛智，道種智是菩薩摩訶薩智，一切種智是諸佛智
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0544a" n="0544a"/>
<lb ed="YP" n="0544a01"/>』。分開來固可作這樣講，而實菩薩具前二智，諸佛三智皆具。於此三智之中，當
<lb ed="YP" n="0544a02"/>然仍以一切種智最為殊勝。一切種智不但是佛智為佛所獨有，而且它對三世中的一
<lb ed="YP" n="0544a03"/>切諸法，不論大小精粗，都能無礙通達。特別是在通達諸法實相時，能不為世間的
<lb ed="YP" n="0544a04"/>一切戲論風所動。好像大海中水，風不能動，因為大海甚深，波浪不能生起。一切
<lb ed="YP" n="0544a05"/>種智深入法性實際中，如大海的甚深，所以世間戲論風不能傾動。</p>
<lb ed="YP" n="0544a06"/><p xml:id="pYP28p0544a0601" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">如上所說的六類「佛功德」，在佛的立場說，不但是最極清淨的，而且是最極
<lb ed="YP" n="0544a07"/>圓滿的，所以值得讚歎！</p></cb:div>
<lb ed="YP" n="0544a08"/><cb:div type="orig"><lg xml:id="lgYP28p0544a0801" style="margin-left:0em;text-indent:0em;"><l>佛住於淨土，十八事圓滿。與諸菩薩眾，受用於法樂。</l></lg></cb:div>
<lb ed="YP" n="0544a09"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pYP28p0544a0901" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">具有如上那麼多功德的法性所流身「佛」，當然亦有他的住處，而所住的國土
<lb ed="YP" n="0544a10"/>，自是「住於淨土」的，不像化身佛那樣的，有時住於穢土。且所住的淨土，不是
<lb ed="YP" n="0544a11"/>普通淨土，而是以「十八事圓滿」來表顯的，當然極為殊勝。如是殊勝的淨土，既
<lb ed="YP" n="0544a12"/>不可以說它在東方，亦不可以說它在西方，或說它在上下的那一方，更不可以大小
<lb ed="YP" n="0544a13"/>論這淨土。</p>
<lb ed="YP" n="0544a14"/><p xml:id="pYP28p0544a1401" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">所說十八事圓滿的淨土，在《佛地經》及《解深密經．序品》，曾經將之詳細
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0545a" n="0545a"/>
<lb ed="YP" n="0545a01"/>的列出，而《攝論．彼果智品》在別釋淨土時，亦將這〈序品〉全部引用，並說這
<lb ed="YP" n="0545a02"/>是百千大乘經的通序，可見法性所流身所居的淨土，是極為殊勝的。現在順著〈序
<lb ed="YP" n="0545a03"/>品〉經文的次第，配合十八事圓滿來說明。</p>
<lb ed="YP" n="0545a04"/><p xml:id="pYP28p0545a0401" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（一）、顯色圓滿，是說薄伽梵住在最為殊勝而具光曜的七寶所莊嚴的大宮殿，或
<lb ed="YP" n="0545a05"/>說大宮殿因七寶的莊嚴而有殊勝的光曜，由於有殊勝光曜的七寶，所以從大宮殿中
<lb ed="YP" n="0545a06"/>，放出極大的光明，照耀一切無邊世界。</p>
<lb ed="YP" n="0545a07"/><p xml:id="pYP28p0545a0701" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（二）、形色圓滿，是說佛所住的大宮殿的形態，有無量的方所，而且每一方所，
<lb ed="YP" n="0545a08"/>或者是園林，或者是水池，或者是臺階，無不以種種極為微妙的華文、雕刻、彩畫
<lb ed="YP" n="0545a09"/>，參差其間予以粉飾，顯得極為華麗美觀。</p>
<lb ed="YP" n="0545a10"/><p xml:id="pYP28p0545a1001" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（三）、分量圓滿，是說這大宮殿的周圍，不論那一方都是無邊無際的，要想測量
<lb ed="YP" n="0545a11"/>它的面積分量，是一般人所不能做到的，可以想像它的分量，廣大到什麼程度。</p>
<lb ed="YP" n="0545a12"/><p xml:id="pYP28p0545a1201" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（四）、方所圓滿，是說佛所住的大寶宮殿，其方所及地點，超過了三界所行的地
<lb ed="YP" n="0545a13"/>方，不是三界內的愛執者所能行得到的，因這宮殿不是屬於三界所繫的業果，所以
<lb ed="YP" n="0545a14"/>住在眾德莊嚴的大宮殿中，不會生起為我所有的執著。</p>
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0546a" n="0546a"/>
<lb ed="YP" n="0546a01"/><p xml:id="pYP28p0546a0101" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（五）、因圓滿，是說佛所住的大宮殿，不是三界有漏業所成的，而是以勝過出世
<lb ed="YP" n="0546a02"/>間的出世善根為因而生起的，既不是無因有的，當亦不是由大自在天，或現在一般
<lb ed="YP" n="0546a03"/>說的上帝之所創造的。</p>
<lb ed="YP" n="0546a04"/><p xml:id="pYP28p0546a0401" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（六）、果圓滿，是說佛所住的大宮殿，是以最極自在的佛果位上清淨無漏識為它
<lb ed="YP" n="0546a05"/>的體相，亦即是以如來大圓淨智相應淨識任運變現的，並不是離識以外而有的，所
<lb ed="YP" n="0546a06"/>以以淨識為體，而為法性所流身的所依止處。</p>
<lb ed="YP" n="0546a07"/><p xml:id="pYP28p0546a0701" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（七）、主圓滿，是說眾德莊嚴的大宮殿，為淨佛國土的首都，是以如來為主，而
<lb ed="YP" n="0546a08"/>為佛世尊所住持攝受的。好像世間的每一國家，都有它的首都，為一國之主的，必
<lb ed="YP" n="0546a09"/>然都是住在首都，以發號施令的。</p>
<lb ed="YP" n="0546a10"/><p xml:id="pYP28p0546a1001" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（八）、輔翼圓滿，是說佛住大寶宮殿中，為淨佛國土的法王，所以時有諸大菩薩
<lb ed="YP" n="0546a11"/>，雲集在首都的法王座前，或聽佛說法，或助佛揚化，以輔翼佛陀，使佛化得以順
<lb ed="YP" n="0546a12"/>利的推動，如觀音、勢至為阿彌陀佛的輔翼一樣。</p>
<lb ed="YP" n="0546a13"/><p xml:id="pYP28p0546a1301" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（九）、眷屬圓滿，是說佛住大寶宮殿中，並不是只有佛陀一人，還有無量無邊的
<lb ed="YP" n="0546a14"/>天龍藥叉等的八部眷屬，常所翼從。好像世間的統治者，決不是寡頭的個人，還有
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0547a" n="0547a"/>
<lb ed="YP" n="0547a01"/>廣大的群眾，從屬於他而為他所統治的。</p>
<lb ed="YP" n="0547a02"/><p xml:id="pYP28p0547a0201" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（十）、任持圓滿，是說佛住大宮殿中，所有翼從佛陀的菩薩以及天龍等，佛常為
<lb ed="YP" n="0547a03"/>他們宣說適合他們根性的大乘佛法，以這大乘法味的喜樂，資養他們的五分法身，
<lb ed="YP" n="0547a04"/>使他們任持安住，不致感到身心的饑渴。</p>
<lb ed="YP" n="0547a05"/><p xml:id="pYP28p0547a0501" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（十一）、事業圓滿，是說佛住大宮殿中，不是無所事事的，獨自享受種種的快樂，
<lb ed="YP" n="0547a06"/>而是經常在作化度一切眾生的義利事業，亦即不斷在做有利眾生的事，或令眾生離
<lb ed="YP" n="0547a07"/>苦，或使眾生得樂，從來沒有空過了的。</p>
<lb ed="YP" n="0547a08"/><p xml:id="pYP28p0547a0801" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（十二）、攝益圓滿，是說佛住大宮殿中，不但將身心中的一切煩惱纏，均已蠲除乾
<lb ed="YP" n="0547a09"/>淨，而且種種天災橫禍，亦使消滅無餘。佛固然得到這樣的利益，圍繞於佛陀的諸
<lb ed="YP" n="0547a10"/>菩薩等，亦同樣的得到這清淨的利益。</p>
<lb ed="YP" n="0547a11"/><p xml:id="pYP28p0547a1101" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（十三）、無畏圓滿，是說在淨佛國土中的佛及菩薩，均已遠離了煩惱、五蘊、死、
<lb ed="YP" n="0547a12"/>天的四魔，解脫魔王的羂索，不再懼怕諸魔的侵擾，安然無畏的住在大宮殿中，做
<lb ed="YP" n="0547a13"/>自己所應做的度化眾生的事業。</p>
<lb ed="YP" n="0547a14"/><p xml:id="pYP28p0547a1401" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（十四）、住處圓滿，是說佛所住的大寶宮殿，其妙飾莊嚴的程度，超過了一切菩薩
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0548a" n="0548a"/>
<lb ed="YP" n="0548a01"/>、一切聲聞的莊嚴住處，而是唯以如來自己的功德莊嚴為所依處，所以經說：『過
<lb ed="YP" n="0548a02"/>諸莊嚴，如來莊嚴之所依處』。</p>
<lb ed="YP" n="0548a03"/><p xml:id="pYP28p0548a0301" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（十五）、路圓滿，是說佛菩薩住的莊嚴淨土，亦有他們的遊行道路，而這是以大念
<lb ed="YP" n="0548a04"/>、大慧、大行為所遊路。大念即是聞所成慧，大慧即是思所成慧，大行即是修所成
<lb ed="YP" n="0548a05"/>慧。修這三慧的道路，能遊於莊嚴淨土中。</p>
<lb ed="YP" n="0548a06"/><p xml:id="pYP28p0548a0601" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（十六）、乘圓滿，是說佛菩薩所住的淨土，不但有遊行的道路，亦有遊於道路的車
<lb ed="YP" n="0548a07"/>乘。經說：『大止妙觀以為所乘』；無性《攝論釋》說：『以乘止觀遊三慧路』。
<lb ed="YP" n="0548a08"/>意說乘於大乘的止觀車，遊行於三慧的妙路當中。</p>
<lb ed="YP" n="0548a09"/><p xml:id="pYP28p0548a0901" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（十七）、門圓滿，是說佛菩薩所住的淨土，既然有了遊往淨土的道路，當也有進入
<lb ed="YP" n="0548a10"/>淨土的妙門，唯有通過這道妙門，才能進入大寶宮殿，而這就是大空、無相、無願
<lb ed="YP" n="0548a11"/>的三解脫門，所以三解脫門有著重要性。</p>
<lb ed="YP" n="0548a12"/><p xml:id="pYP28p0548a1201" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">（十八）、依持圓滿，是說佛所住的大宮殿，不像世間宮殿那樣的依地建立，而是以
<lb ed="YP" n="0548a13"/>無量淨妙功德，種種七寶眾所莊嚴大寶華王之所建立的。大寶華王不是別的，就是
<lb ed="YP" n="0548a14"/>最殊勝、最尊貴、最清淨、最自在的心華。</p>
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0549a" n="0549a"/>
<lb ed="YP" n="0549a01"/><p xml:id="pYP28p0549a0101" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">如是像上所說十八圓滿的淨土，是佛的法性所流身之所居住的。法性所流身，
<lb ed="YP" n="0549a02"/>亦可名為受用身。就佛本身受用說，名為自受用身；就諸大菩薩受用說，名為他受
<lb ed="YP" n="0549a03"/>用身。佛住在淨土中，所受用的是什麼？是受用廣大法樂，如任持圓滿所說的『廣
<lb ed="YP" n="0549a04"/>大法味喜樂所持』。佛住在淨土中，經常的弘宣大乘佛法，使諸在佛淨土中的菩薩
<lb ed="YP" n="0549a05"/>，以大乘法喜為食，受用種種的大乘法樂。由於如此，所以說佛「與諸菩薩眾」，
<lb ed="YP" n="0549a06"/>都在清淨佛土中，「受用」重重無盡的大乘「法樂」，無時不沐浴在法樂中。</p></cb:div>
<lb ed="YP" n="0549a07"/><cb:div type="orig"><lg xml:id="lgYP28p0549a0701" style="margin-left:0em;text-indent:0em;"><l>諸法真實義，及證真實慧，無變異差別，是故無別乘。</l></lg></cb:div>
<lb ed="YP" n="0549a08"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pYP28p0549a0801" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">通常說到佛的成佛，都說證覺無上菩提，但是說到證覺，如用語言表達，必有
<lb ed="YP" n="0549a09"/>能證與所證的兩面：所證的是「諸法真實義」，或說是諸法寂滅性，亦有說為諸法
<lb ed="YP" n="0549a10"/>法空性，是不生不滅真實如此的，不論佛出世或不出世，總是這樣不生不滅的，不
<lb ed="YP" n="0549a11"/>會有絲毫的改變，而這也就是一切法的真相。所以經上說：『一切法自性不可得，
<lb ed="YP" n="0549a12"/>是為一切諸法之自性』。眾生不知它的自性不可得，以為真實是如此的，殊不知這
<lb ed="YP" n="0549a13"/>是自性見的作祟，並不能體認諸法的真相。能「證」得「真實」義的，唯有佛的真
<lb ed="YP" n="0549a14"/>實智「慧」，而這真實智慧，同樣離於生滅相的。在法性空中，所證的真如與能證
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0550a" n="0550a"/>
<lb ed="YP" n="0550a01"/>的智慧，都是「無變異」而無「差別」的。大乘經論所常說的：『以如如智緣如如
<lb ed="YP" n="0550a02"/>境，無有如外智，亦無智外如』，正是智如不二最好的說明。僧肇大師說：『以離
<lb ed="YP" n="0550a03"/>分別性的妙慧，緣離分別性的妙境，智境一如，才能通達諸法真實義』。也就是這
<lb ed="YP" n="0550a04"/>個意思。至於我們平常說為能證智與所證如，不過是依世俗而假安立的，當正現覺
<lb ed="YP" n="0550a05"/>法性空時，境智是融為一味而不是對立的。</p>
<lb ed="YP" n="0550a06"/><p xml:id="pYP28p0550a0601" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">功德圓滿的法性所流身，在清淨莊嚴的佛土中，為諸大乘菩薩說法，究竟是說
<lb ed="YP" n="0550a07"/>五乘？抑或是說三乘？還是說的唯一大乘？我在《入中論頌講記》中曾這樣說：『
<lb ed="YP" n="0550a08"/>佛為眾生說法，旨在除去眾生煩惱，而煩惱的能否斷除，問題在於能不能如實了知
<lb ed="YP" n="0550a09"/>諸法真實義，能夠了知諸法真實義的，就一定可以斷除煩惱，反之是不可能的……
<lb ed="YP" n="0550a10"/>能證智所證理，既是一體無別，則於徹見真理以後，而為眾生所說教法，當然亦是
<lb ed="YP" n="0550a11"/>無差別而平等一味的了，所以說：故佛為眾說，無等無別乘。無等，是顯所說之理
<lb ed="YP" n="0550a12"/>的究竟，再也沒有可以與之相等的；無別乘，是顯唯有一乘，沒有所謂三乘、五乘
<lb ed="YP" n="0550a13"/>的差別。《法華經》說：「唯有一乘法，無二亦無三」。有的經中說有三乘，當知
<lb ed="YP" n="0550a14"/>那是佛的方便引導，最後終歸要會於一乘的。成佛唯有一道，解脫唯有一路，不應
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0551a" n="0551a"/>
<lb ed="YP" n="0551a01"/>說有諸乘差別的』。在理論上確實是如此的，「故」法性所流身佛，為大菩薩所說
<lb ed="YP" n="0551a02"/>的法，唯是一道一清淨的一佛乘，「無」有「別乘」。如果說有其他諸乘，那都不
<lb ed="YP" n="0551a03"/>過是佛的方便說，實質唯是一佛乘。</p></cb:div>
<lb ed="YP" n="0551a04"/><cb:div type="orig"><lg xml:id="lgYP28p0551a0401" style="margin-left:0em;text-indent:0em;"><l>佛得不動身，悲願化三有，示淨或示穢，咸令入涅槃。</l></lg></cb:div>
<lb ed="YP" n="0551a05"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pYP28p0551a0501" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">三、化身：上來已說法身功德及法性所流身所居淨土並自他受用法樂，現在續
<lb ed="YP" n="0551a06"/>說化身所有的各種度化事業。法性所流身，是為地上大菩薩所示現的，化身，是為
<lb ed="YP" n="0551a07"/>初發心的菩薩、二乘以及凡夫所示現的。長行說：『依法身而起法性所流身，如依
<lb ed="YP" n="0551a08"/>太陽而有光與熱，光與熱徧一切處，但不能離於太陽。化身卻不同了，如水中的月
<lb ed="YP" n="0551a09"/>影一樣，只是經水的反映而現起月的影子』。《入中論頌講記》說：『說到佛的化
<lb ed="YP" n="0551a10"/>身，大小乘又有不同的看法。小乘說：出現於王宮的釋尊，具有種種相好，是佛的
<lb ed="YP" n="0551a11"/>真身，亦即是報身，其餘示現他方國土，乃至變化種種異類，方是佛的化身。大乘
<lb ed="YP" n="0551a12"/>說：在這人間八相成道的釋尊，是化身而非真身，因在他方國土以及十方國土所示
<lb ed="YP" n="0551a13"/>現的，既是化身，在這南贍部洲所示現的，當然亦是應化人間而度生的化身，一切
<lb ed="YP" n="0551a14"/>都是化身，可以說為真身的，是佛的法性身，不是凡小所能見得到的』。同樣是佛
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0552a" n="0552a"/>
<lb ed="YP" n="0552a01"/>化身，大小乘有著這樣不同的異說。</p>
<lb ed="YP" n="0552a02"/><p xml:id="pYP28p0552a0201" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">「佛」陀證入寂滅空性而「得不動」法「身」，是不生不滅，不來不去，根本
<lb ed="YP" n="0552a03"/>是沒有動相的，亦即所謂寂然不動的。但由「悲願」力的不斷激發，不忍看到生死
<lb ed="YP" n="0552a04"/>中的眾生，受諸痛苦的襲擊，為了「化」度「三有」中的受苦「眾生」，特再現起
<lb ed="YP" n="0552a05"/>化身重來三有生死中，所以不論怎樣類形的化身，都是有生有滅，有來有去的動相
<lb ed="YP" n="0552a06"/>，而為凡小眾生所能見到的。《法華經．譬喻品》說有長者，見到古老腐朽的舍宅
<lb ed="YP" n="0552a07"/>，大火從四面燒起，自己雖能於此所燒之門安然得出，但為救在火宅中遊戲的諸子
<lb ed="YP" n="0552a08"/>，不讓他們為火之所燒害，乃設種種方便，入大火宅之中，告訴他們所玩，得以爭
<lb ed="YP" n="0552a09"/>出火宅，其道理是一樣的。所以佛的重來三有，不是為個己好玩而來，完全是為救
<lb ed="YP" n="0552a10"/>拔三界火宅中的苦難眾生而來，以教化眾生得阿耨多羅三藐三菩提的。</p>
<lb ed="YP" n="0552a11"/><p xml:id="pYP28p0552a1101" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">為化眾生而示現的化身佛，目的既在化導眾生，當隨眾生的機宜，示現不同的
<lb ed="YP" n="0552a12"/>身相，所以佛的身相，有高千丈的大身，有如釋迦的丈六金身。身相既有大小，壽
<lb ed="YP" n="0552a13"/>命亦有長短，所以佛的壽命，有長百劫、千劫的，有如釋迦的僅八十歲。因而佛住
<lb ed="YP" n="0552a14"/>世間的壽命，不得由自己做主的，完全是看所化眾生來決定的，有所度化的眾生，
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0553a" n="0553a"/>
<lb ed="YP" n="0553a01"/>就繼續的住下去，所應度化的度盡，就示現入於涅槃。</p>
<lb ed="YP" n="0553a02"/><p xml:id="pYP28p0553a0201" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">佛陀的示現，當然是在某一國土中的，而所「示」現的國土，或者是「淨」土
<lb ed="YP" n="0553a03"/>，「或示」現「穢」土，是也沒有一定的。一般所說釋尊出現在這娑婆世界，《彌
<lb ed="YP" n="0553a04"/>陀經》中亦說佛於五濁惡世，得阿耨多羅三藐三菩提，當然是濁惡穢土，但是《維
<lb ed="YP" n="0553a05"/>摩經》中，螺髻梵王對舍利弗說，你不要以為佛土是不淨的，我所見到的釋迦牟尼
<lb ed="YP" n="0553a06"/>佛土，是最極清淨的，清淨得好像自在天宮那樣。所以一般以為穢土的，假定眾生
<lb ed="YP" n="0553a07"/>智慧有所增進，在在處處，都可成為淨土。長行說：『如極樂世界，也是化土，但
<lb ed="YP" n="0553a08"/>依淨土論說，如圓修五門成就——智慧、慈悲、方便、回向功德成就，也就能入圓
<lb ed="YP" n="0553a09"/>滿報土』。是則國土的淨穢，問題還是在於眾生，在佛是無所謂清淨不清淨的，因
<lb ed="YP" n="0553a10"/>為佛陀深心清淨，依於佛的清淨智慧，所見國土沒有不是清淨的。</p>
<lb ed="YP" n="0553a11"/><p xml:id="pYP28p0553a1101" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">在此成問題的，就是化身佛所示現的，不論是身是土是壽，為什麼有種種的差
<lb ed="YP" n="0553a12"/>別？主要由於眾生的根性不同，所以示現不能不有所差別：如《維摩詰經．香積佛
<lb ed="YP" n="0553a13"/>品》第十，維摩詰對眾香世界的諸菩薩說：此五濁國土的娑婆眾生，其性極為剛強
<lb ed="YP" n="0553a14"/>，很難予以教化，所以釋迦佛陀，特別為說剛強之語，對諸眾生加以調伏。經說：
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0554a" n="0554a"/>
<lb ed="YP" n="0554a01"/>『言是地獄，是畜生，是餓鬼，是諸難處，是愚人生處』。像這些，就是說的苦切
<lb ed="YP" n="0554a02"/>語，為諸眾生說苦切語，目的是希望眾生不要在危險苦惱處受苦。因為剛強難化的
<lb ed="YP" n="0554a03"/>眾生，唯有對他說苦切語，始能使他走上佛法的正軌。這是佛所運用的折伏法門。
<lb ed="YP" n="0554a04"/>設若另有一些柔和眾生，佛對他們說法又是一種論調，就是多說愛語，告訴他們是
<lb ed="YP" n="0554a05"/>怎樣的清淨，怎樣的自由，怎樣的美滿，怎樣的安和，讓眾生聽了，自然發心修行
<lb ed="YP" n="0554a06"/>，走上佛法的康莊大道。這是佛所運用的攝受法門。</p>
<lb ed="YP" n="0554a07"/><p xml:id="pYP28p0554a0701" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">化身佛出現到世間，雖說種種的法門，但得成就眾生的，主要是折伏、攝受二
<lb ed="YP" n="0554a08"/>門。而這是適應眾生所運用的不同方便，我們不能在這當中，生起優劣的想法。如
<lb ed="YP" n="0554a09"/>眾生治病所用的藥，不論是貴重或便宜的，只要能治癒病就是好的。佛以大悲願力
<lb ed="YP" n="0554a10"/>，應化三有世間，運用二大方便，教化一切眾生，目的無非「咸令入」於「涅槃」
<lb ed="YP" n="0554a11"/>，出離生死苦海，最後得成佛果。因為目的如此，所以說有種種。再舉例說：吾佛
<lb ed="YP" n="0554a12"/>世尊在很多大乘經中，用種種不同的讚美之詞，讚美諸佛的淨土，讓大眾生起愛慕
<lb ed="YP" n="0554a13"/>淨土的心，要求往生淨土，可是淨土中的諸大菩薩，要來娑婆世界參加釋尊法會，
<lb ed="YP" n="0554a14"/>其淨國土中的佛總是告誡要來的菩薩，不要對娑婆穢土的一切生輕慢心！如《維摩
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0555a" n="0555a"/>
<lb ed="YP" n="0555a01"/>詰經．香積佛品》，香積佛答應眾香國的菩薩來娑婆後，對他們告誡說：『攝汝身
<lb ed="YP" n="0555a02"/>香，無令彼諸眾生起惑著心。又當捨汝本形，勿使彼國求菩薩者而自鄙恥。又汝於
<lb ed="YP" n="0555a03"/>彼莫懷輕賤而作礙想。所以者何？十方國土皆如虛空。又諸佛為欲化諸樂小法者，
<lb ed="YP" n="0555a04"/>不盡現其清淨土耳』。有時說穢土修行，有種種的障難，不易得到成就，要想修行
<lb ed="YP" n="0555a05"/>成就，最好往生淨土；有時說穢土修行比淨土更容易，如經說在穢土中修行一日，
<lb ed="YP" n="0555a06"/>勝過在淨土修行一劫這麼久的時間。這種種不同的說法，看來好像是矛盾的，實則
<lb ed="YP" n="0555a07"/>是對不同眾生作不同說，並不是不可融會貫通的。</p></cb:div>
<lb ed="YP" n="0555a08"/><cb:div type="orig"><lg xml:id="lgYP28p0555a0801" style="margin-left:0em;text-indent:0em;"><l>為除眾疲乏，化作可愛城；終示真實相，故唯一佛乘。</l></lg></cb:div>
<lb ed="YP" n="0555a09"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pYP28p0555a0901" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">『佛以一大事因緣出現於世』，本欲化導眾生悉皆成佛的，但因有些眾生，聽
<lb ed="YP" n="0555a10"/>到佛道長遠，嚇得不敢修學，佛陀以善方便，深入眾生之性，知其志樂小法，所以
<lb ed="YP" n="0555a11"/>特為宣說易修易學，易了生死得解脫的二乘法門，是諸志樂小法的眾生聽了以後，
<lb ed="YP" n="0555a12"/>就發心認真的修學。對這，《法華經．化城喻品》舉喻說：如有一位聰慧明達的商
<lb ed="YP" n="0555a13"/>主，領導一群商人到寶洲去採寶，不但路途相當的遙遠，且所經過的又是險難惡道
<lb ed="YP" n="0555a14"/>，是諸商人走了一半的路途，感到行旅的艱險，就對領導的商主說：我們走得非常
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0556a" n="0556a"/>
<lb ed="YP" n="0556a01"/>的疲乏，同時覺得相當的怖畏，前途既還這樣的遙遠，不如退還不去算了。正在這
<lb ed="YP" n="0556a02"/>時，聰敏的大商主，「為」了「除」去大「眾」所感到的「疲乏」，免得前功盡棄
<lb ed="YP" n="0556a03"/>，乃以極大方便，「化作」一個「可愛」的「城」市。然後向疲乏的大眾說：你們
<lb ed="YP" n="0556a04"/>趕快繼續前進，前面沒有好遠的地方，就是所要到達的目的地，到達目的地，進入
<lb ed="YP" n="0556a05"/>一大城，不但可享受種種快樂，要到寶所亦不成問題。於是疲乏的眾商人，鼓起餘
<lb ed="YP" n="0556a06"/>勇繼續前進，終於很快的步入化城，得到自己所要得的，一切無不感到滿足，於是
<lb ed="YP" n="0556a07"/>生起安隱之想，認為這兒極為理想，不復想到要去寶洲取寶。可是等到商人休息一
<lb ed="YP" n="0556a08"/>會，精神恢復了，疲倦消除了，商主滅除化城，再對眾商人說：你們剛才休息的那
<lb ed="YP" n="0556a09"/>個大城，是我化作讓你們休息的，可以取寶的寶洲還在前面，你們應當繼續的前進
<lb ed="YP" n="0556a10"/>，以期真正的取得珍寶。眾商聽到這話，於是大步邁進，終於到達所要到達的寶所
<lb ed="YP" n="0556a11"/>。當知佛陀也是這樣，知道眾生心的怯弱下劣，以方便力為說二乘法，到了行者依
<lb ed="YP" n="0556a12"/>之修行而證阿羅漢果，以為得到究竟涅槃。佛陀這時「終」於又對二乘聖者說：你
<lb ed="YP" n="0556a13"/>們所作還未完全成辦，你們所得涅槃亦非真實，不過已經近於佛慧，因而乃又為之
<lb ed="YP" n="0556a14"/>開「示真實相」，要他們應當大發精進，唯有證到佛的一切智，得到十力等的佛法
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0557a" n="0557a"/>
<lb ed="YP" n="0557a01"/>，才可說是得到究竟真實的涅槃。《法華經．化城喻品》說：『世間無有二乘而得
<lb ed="YP" n="0557a02"/>滅度，唯一佛乘得滅度耳』。頌文接著說：『諸佛方便力，分別說三乘，唯有一佛
<lb ed="YP" n="0557a03"/>乘，息處故說二』。以是之「故」，可以知道，佛雖說有三乘，其實「唯一佛乘」
<lb ed="YP" n="0557a04"/>。長行說：『佛說一乘，經論中雖約種種的意義說，然總不外乎：如實道無二無別
<lb ed="YP" n="0557a05"/>，所以終歸於一極』。是以唯一乘法，是大乘佛法的共同思想，不過性空大乘與真
<lb ed="YP" n="0557a06"/>常大乘，對一乘的解釋有所不同就是。這說來話長，現姑且不談，以免扯得太遠！</p></cb:div>
<lb ed="YP" n="0557a07"/><cb:div type="orig"><lg xml:id="lgYP28p0557a0701" style="margin-left:0em;text-indent:0em;"><l>一切諸善法，同歸於佛道；所有眾生類，究竟得成佛。</l></lg></cb:div>
<lb ed="YP" n="0557a08"/><cb:div type="commentary"><p xml:id="pYP28p0557a0801" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">這是〈大乘不共法章〉，最後總結的一頌：顯示世出世間的「一切諸善法」，
<lb ed="YP" n="0557a09"/>無不「同歸於佛道」；顯示「所有」一切「眾生類」，無不「究竟得成佛」。這是
<lb ed="YP" n="0557a10"/>非常重要的一個結論，亦將大乘佛法所說的，一切眾生皆得成佛的要旨表出。因而
<lb ed="YP" n="0557a11"/>，我們不但要堅信一乘是佛的究竟法，同時，我們亦要深信自己將來必定成佛。</p>
<lb ed="YP" n="0557a12"/><p xml:id="pYP28p0557a1201" style="margin-left:1em;text-indent:2em;">講到諸善法，當是表示善法是很多，如通常說的世間人天善法，出世間的三乘
<lb ed="YP" n="0557a13"/>善法，無一不是善法，而這一切善法，不論是一念善心，一毫善行，都可會歸佛道
<lb ed="YP" n="0557a14"/>，所以前面有頌說：『依此三要門，善修一切行；一切行皆入，成佛之一乘』。千
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0558a" n="0558a"/>
<lb ed="YP" n="0558a01"/>萬不要於中分別：某些善法是可會歸佛道的，某些善法不可會於佛道的，因為不論
<lb ed="YP" n="0558a02"/>什麼善法，只要是與菩提心、大慈悲、性空慧相應相契的，就可成為佛道的善行。
<lb ed="YP" n="0558a03"/>所以真正的善法，不可妄作分別的。長行說：『有些論師，於法起自性見，這才說
<lb ed="YP" n="0558a04"/>：這是有漏善法，這是無漏善法，這是二乘善法，這是佛善法。隨眾生的情執來分
<lb ed="YP" n="0558a05"/>別，善法就被分割為不同的性類。雖然現實眾生界，確是這樣的，但約契理來說，
<lb ed="YP" n="0558a06"/>就不是這樣。善法就是善法；善法所以有有漏的，無漏的，那是與漏相應或不相應
<lb ed="YP" n="0558a07"/>而已。如加以分析，有漏善是善與煩惱的雜糅，如離煩惱，就是無漏善了。所以古
<lb ed="YP" n="0558a08"/>代有「善不受報」的名論。眾生的流轉生死，是由於煩惱及業。生人及天，並不由
<lb ed="YP" n="0558a09"/>於善法，而是與善法相雜的煩惱。一切眾生，「初一念識異木石，生得善，生得惡
<lb ed="YP" n="0558a10"/>」，生來都是有善的，所以都有向上，向樂，向光明的趣向。不過沒有以佛道為宗
<lb ed="YP" n="0558a11"/>時，就演成種種歧途，種種外道，生人，生天。如一旦發見究竟目標，歸心於佛乘
<lb ed="YP" n="0558a12"/>時，這一切都是成佛的方便。所以，向佛一舉手，一低頭；「一稱南無佛，皆已成
<lb ed="YP" n="0558a13"/>佛道」……所以，一切眾生類，不是沒有善法，而只是還沒有貫徹。但有了善法，
<lb ed="YP" n="0558a14"/>向上向光明，終究會向佛道而邁進的，也就究竟要得成佛的』。因此，『所以修學
<pb ed="YP" xml:id="YP28.0029.0559a" n="0559a"/>
<lb ed="YP" n="0559a01"/>佛法的，應不廢一切善法，攝一切善法，同歸於佛道，才是佛法的真實義趣』。導
<lb ed="YP" n="0559a02"/>師的這一段話說得很好，所以錄此作為本頌結束！</p></cb:div></cb:div></cb:div>
</body></text></TEI>