<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cb="http://www.cbeta.org/ns/1.0" xml:id="TX18n0010">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title>Corpus of Venerable Tai Xu's Buddhist Studies, Electronic version, No. 10 第十編　學行</title>
			<title xml:lang="zh-Hant">太虛大師全書數位版, No. 10 第十編　學行</title>
			<author>民國 釋太虛著</author>
			<respStmt>
				<resp>Electronic Version by</resp>
				<name>CBETA</name>
			</respStmt>
		</titleStmt>
		<editionStmt>
			<edition>單卷版 XML TEI P5b</edition>
		</editionStmt>
		<extent>54卷</extent>
		<publicationStmt>
			<idno type="CBETA">
				<idno type="canon">TX</idno>.<idno type="vol">18</idno>.<idno type="no">10</idno>
			</idno>
			<distributor>
				<name>中華電子佛典協會 (CBETA)</name>
				<address>
					<addrLine><email>service@cbeta.org</email></addrLine>
				</address>
			</distributor>
			<availability>
				<p>Available for non-commercial use when distributed with this header intact.</p>
			</availability>
			<date>2022-06-19 16:05:13 +0800</date>
		</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<bibl>
				<title level="s">Corpus of Venerable Tai Xu's Buddhist Studies</title>
				<title level="s" xml:lang="zh-Hant">太虛大師全書</title>
				<title level="m" xml:lang="zh-Hant">第十編　學行</title>
			</bibl>
		</sourceDesc>
	</fileDesc>
	<encodingDesc>
		<projectDesc>
			<p xml:lang="en" cb:type="ly">Text as provided by Yin-Shun Cultural and Educational Foundation</p>
			<p xml:lang="zh-Hant" cb:type="ly">印順文教基金會提供</p>
		</projectDesc>
		<editorialDecl>
			<punctuation resp="orig"><p>原書標點</p></punctuation>
		</editorialDecl>
		<tagsDecl>
			<namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
				<tagUsage gi="rdg">
					<listWit>
						<witness xml:id="wit.orig">【太虛】</witness>
						<witness xml:id="wit.cbeta">【CB】</witness>
					</listWit>
				</tagUsage>
			</namespace>
		</tagsDecl>
			</encodingDesc>
	<profileDesc>
		<langUsage>
			<language ident="en">English</language>
			<language ident="zh-Hant">Chinese (Traditional)</language>
		</langUsage>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<change when="2022-06-14">
			<name>Ray Chou 周邦信</name>Created initial TEI XML P5a version with bm2p5a.py
		</change>
	</revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body>
<cb:mulu type="其他" level="1">信眾學行</cb:mulu><cb:mulu type="其他" level="2">示慧綸皈士法言</cb:mulu><cb:div type="other">
<milestone unit="juan" n="37"/>
<pb ed="TX" xml:id="TX18.0010.a204a" n="a204a"/>
<lb ed="TX" n="a204a01"/><cb:div type="other"><cb:mulu type="其他" level="2">居士學佛之程序</cb:mulu><head>居士學佛之程序</head>
<lb ed="TX" n="a204a02"/><byline cb:type="other">──十五年元旦在浙西彌勒閣作──</byline>
<lb ed="TX" n="a204a03"/><p xml:id="pTX18pa204a0301" style="margin-left:0em;text-indent:2em">比年以思想學說之混亂、及軍爭政變之頻仍，民生益以凋敝，人心陷於煩悶；覺世
<lb ed="TX" n="a204a04"/>間之無怙，謀解脫之不遑，種種似宗教非宗教之旁門邪道，遂漸繁興，而夙具善根者
<lb ed="TX" n="a204a05"/>因之發心學佛亦非少數。風氣一開，從習彌眾。然或盲從他人以附和，自無中心之所
<lb ed="TX" n="a204a06"/>主；或好奇趨時以標榜，惟任妄情之所馳；或徒託佛以逃世；或更藉佛以沽譽；斯由
<lb ed="TX" n="a204a07"/>學無程序，憑虛邁往，故雖值至平極正之佛法，致仍流入歧途，難獲良效！竊謂佛法
<lb ed="TX" n="a204a08"/>之近益人世者，即在五戒、十善，斯本與儒者人倫之常德相準，而亦與諸教諸學之明
<lb ed="TX" n="a204a09"/>哲賢聖所期者不違。第佛之戒善流出於最上清淨之大圓覺海，故即由戒善可上階出世
<lb ed="TX" n="a204a10"/>解脫，遙達無上菩提，使近為人中之賢哲，遠引佛果之聖德也。語云：「白刃易蹈，
<lb ed="TX" n="a204a11"/>中庸難能」。今之學佛者，每不能篤於信解戒善而好騖浮夸，殆亦由乎是。夫居士學佛
<pb ed="TX" xml:id="TX18.0010.a205a" n="a205a"/>
<lb ed="TX" n="a205a01"/>與出家僧眾異：出家僧眾乃少數人之住持佛教，專務內修外宏者也；而居士學佛，則
<lb ed="TX" n="a205a02"/>期以普及乎全人類，風俗因以淳良，社會由之清寧者也；由遵行人倫道德，養成人格
<lb ed="TX" n="a205a03"/>而漸修十善菩薩行者也。故茲不辭庸拙，請一言居士學佛之程序焉。</p>
<lb ed="TX" n="a205a04"/><p xml:id="pTX18pa205a0401" style="margin-left:0em;text-indent:2em">一、有普通學識之人，或因人勸導，或因事感懷，將發生修學佛法、信從佛教之
<lb ed="TX" n="a205a05"/>心時，須先漸次請取佛學門徑諸書籍，若商務印書館之佛學易解、佛學大綱、印光文
<lb ed="TX" n="a205a06"/>鈔，武昌佛經流通處之釋迦一代記、佛學導言、覺社叢書選本、佛教問答、大乘教義
<lb ed="TX" n="a205a07"/>，上海佛教居士林之釋迦牟尼佛略傳、唯識方便談、唯識易簡、唯識三十論紀聞、世
<lb ed="TX" n="a205a08"/>界教育示準、宏道居士論佛書稿第一第二集、佛法萬能中之科學化、佛教初學課本註
<lb ed="TX" n="a205a09"/>解、百喻經淺釋、佛學寓言、了凡四訓、戒殺放生集、戒淫拔苦集、初機淨業指南、
<lb ed="TX" n="a205a10"/>往生安樂土法門略說、龍舒淨土文、蓮池大師竹窗初筆、二筆、三筆，上海醫學書局
<lb ed="TX" n="a205a11"/>之佛學撮要、入佛答問類編，拙著之佛教各宗派源流、道學論衡、唯識新論、佛乘宗
<lb ed="TX" n="a205a12"/>要論、人生觀的科學、大乘與人間文化、廬山講演集，繆鳳林之唯識今釋，景昌極之
<pb ed="TX" xml:id="TX18.0010.a206a" n="a206a"/>
<lb ed="TX" n="a206a01"/>佛法淺釋、佛法與進化論，武昌佛學院之印度、中華各地佛史，及上海居士林各期林
<lb ed="TX" n="a206a02"/>刊，與各期海潮音月刊等；涉略研讀，數月可以卒業。由是、認識佛教大概之真相，
<lb ed="TX" n="a206a03"/>三世因果，五趣升沉，生死之輪迴，涅槃之解脫。既經完全肯定，則信心自然生起。
<lb ed="TX" n="a206a04"/>如是信心，乃由勝解樂欲而發，是真信而非迷信，庶免盲從偏蔽之弊。</p>
<lb ed="TX" n="a206a05"/><p xml:id="pTX18pa206a0501" style="margin-left:0em;text-indent:2em">二、既由瞭知佛法大概之真相，生起信崇之念，則當進一步以求堅定此信心，從
<lb ed="TX" n="a206a06"/>一大德沙門乞受皈依佛法僧寶之三皈。此受三皈，即為將內心信崇佛法僧之真意，公布
<lb ed="TX" n="a206a07"/>於世出世間聖凡大眾之公布儀式。經此公布之後，世出世間聖凡大眾，即公認為信佛徒
<lb ed="TX" n="a206a08"/>眾中之一分子；而己身已為從佛法中所化生之一佛教徒的新人格，亦因之確定。經此公
<lb ed="TX" n="a206a09"/>布皈佛法僧之一階級，最關要者在捨邪歸正。云何歸正？既從此唯以佛為師，以佛法為
<lb ed="TX" n="a206a10"/>學，以修佛法之僧為友。換言之，即從三寶中新生得一新身命，如赤子之完全皈投於
<lb ed="TX" n="a206a11"/>三寶慈懷中也；故云皈命三寶。云何捨邪？外之則永捨世間種種非清淨、非解脫、非
<lb ed="TX" n="a206a12"/>正覺之邪教、邪說、邪師、邪友、及所起邪行；故受皈後，應持純正之佛教徒態度，
<pb ed="TX" xml:id="TX18.0010.a207a" n="a207a"/>
<lb ed="TX" n="a207a01"/>處處高標佛教特勝之點，而不與異道及流俗苟同，信心乃能純潔。內之則漸捨世俗之
<lb ed="TX" n="a207a02"/>慳貪等心，能去奢節慾，而以所餘修植福田。福田有三：一曰恩田，對於若父母等有
<lb ed="TX" n="a207a03"/>恩者、不吝財力以為報酬；二曰敬田，對於崇佛宏法供僧以尊奉有德之事，不吝財力
<lb ed="TX" n="a207a04"/>以為布施；三曰悲田，對於世人乃至畜生等，遇其種種艱難困苦之事，不吝財力以為
<lb ed="TX" n="a207a05"/>濟度。故受皈後，應即成為一棄善好施之人。</p>
<lb ed="TX" n="a207a06"/><p xml:id="pTX18pa207a0601" style="margin-left:0em;text-indent:2em">三、由受皈行施之善信純熟，審己之所能行持者，進從大德沙門乞受持五戒。五
<lb ed="TX" n="a207a07"/>戒者，人道之綱紀，心德之根本也。然受五戒，不必一時皆受；蓋在家居士處於習俗
<lb ed="TX" n="a207a08"/>之中，復關職業之別，或受持一戒，若不殺生，若不偷盜，若不邪淫，若不妄語，若
<lb ed="TX" n="a207a09"/>不飲酒、吸鴉片等，均可。一戒既能完全受持，進受二戒：若不殺生，不偷盜；若不偷盜
<lb ed="TX" n="a207a10"/>，不邪淫；若不邪淫，不妄語；若不妄語，不煙、酒；若不煙、酒，不殺生等；均可
<lb ed="TX" n="a207a11"/>。能持二戒清淨，進受三戒；能持三戒清淨，進受四戒；能持四戒清淨，乃進而完全
<lb ed="TX" n="a207a12"/>受持五戒。此之受持戒條，貴在實行，非可以務名之心出之，妄云吾能受持幾戒或全
<pb ed="TX" xml:id="TX18.0010.a208a" n="a208a"/>
<lb ed="TX" n="a208a01"/>持五戒，而實際上或故犯覆藏，或誤犯而不懺，已受而不持，譬之知法犯法，罪加一等
<lb ed="TX" n="a208a02"/>。又，不受而行殺等，不過惡行；受而毀戒，又加一毀佛戒法之罪，及欺罔佛聖、誑取
<lb ed="TX" n="a208a03"/>名聞之罪也。故受戒之前，大須審慎！受戒之後，時切檢點！每日當立一所受戒條之
<lb ed="TX" n="a208a04"/>持犯格而審查之，一日能持淨無犯，則可紀功；如稍有所犯，則當發露勤求懺悔。久
<lb ed="TX" n="a208a05"/>之、純潔無疵，則心喜身泰，即有君子坦蕩蕩之樂，雖處人世，無異天堂。如已受此
<lb ed="TX" n="a208a06"/>戒而自審不能堅持者，則須重向一大德沙門、當眾公布退除，免招破壞佛戒之大愆也
<lb ed="TX" n="a208a07"/>。此受五戒，重在止惡行善之四字。所戒除之殺等，止為止惡；在於行善，即為儒家
<lb ed="TX" n="a208a08"/>仁、義、禮、智、信之五德。唯佛法尤重止惡，蓋能止惡而行善，則為無惡之純善，
<lb ed="TX" n="a208a09"/>雖行善而不能謹於止惡、則不成無漏清淨之善，其程度僅等於但受三皈者之隨喜行善
<lb ed="TX" n="a208a10"/>而已。故止惡二字，為五戒較三皈進一步之特徵，居士之學佛者不可不知也！誠能集合
<lb ed="TX" n="a208a11"/>受持五戒之人而成一家、一鄉、一邑、一國之群眾，則眷屬未有不和樂，鄰里未有不
<lb ed="TX" n="a208a12"/>仁美，風俗未有不淳善，社會未有不安寧。由身修而家齊、而國治、而天下平，庶可徵
<pb ed="TX" xml:id="TX18.0010.a209a" n="a209a"/>
<lb ed="TX" n="a209a01"/>之行實耳。竊願居士之學佛及居士之提倡佛教者，能以此交相勉勵激勸而深深注意焉。</p>
<lb ed="TX" n="a209a02"/><p xml:id="pTX18pa209a0201" style="margin-left:0em;text-indent:2em">四、能受五戒，恆持清淨，則為人中賢聖。更進一步，當短期學習佛所行之綱略
<lb ed="TX" n="a209a03"/>，受持八關齋戒。關者、限期關約之意，亦關閉一切惡行之義。故受持八齋戒法，最
<lb ed="TX" n="a209a04"/>短者、期以一日一夜，稍長、則二日二夜，或七日七夜乃至百日百夜，在行者隨意期
<lb ed="TX" n="a209a05"/>約。在乞受時、向大德沙門，將願受齋戒若干期日夜當眾陳告。由大德依法授與之後
<lb ed="TX" n="a209a06"/>，則在期約之內，居於佛寺或淨室中，等同短期出家，全屏世間一切習染嗜好。恭對
<lb ed="TX" n="a209a07"/>三寶，凝攝六根，晝夜精進無間，如佛盡形壽不殺、不盜、不淫──完全斷淫，非但
<lb ed="TX" n="a209a08"/>不邪淫也──、不妄語、不飲酒、不香花嚴飾──服壞色縵衣──、不坐高廣大床、
<lb ed="TX" n="a209a09"/>不持金銀財寶及過往歌舞觀聽、并持不過午時之齋──此之持齋，謂不過午食，非但
<lb ed="TX" n="a209a10"/>蔬食而已──。而行者亦於所約定之期限內，如是行持，自一日夜以至百日夜，關
<lb ed="TX" n="a209a11"/>閉諸惡，止息遊戲，脫離俗染，節減食睡，近之則成為新濯新浴之一高尚嚴潔的新人
<lb ed="TX" n="a209a12"/>格，遠之則上通於如來清淨法界海流。在常為職業所纏而可短期靜修者，猶為特勝之
<pb ed="TX" xml:id="TX18.0010.a210a" n="a210a"/>
<lb ed="TX" n="a210a01"/>方便也。此短期精進之所行，其功力每有勝過於持五戒數年者，故此亦為居士持戒之
<lb ed="TX" n="a210a02"/>加行──居士、應曰近事士、近事女，今從中國習慣之稱呼，姑仍名居士。實則居士
<lb ed="TX" n="a210a03"/>乃隱居不仕之士，或素封端居之士，非必學佛者之稱也──。雖未受五戒，或未受三
<lb ed="TX" n="a210a04"/>皈者，亦可行之；然以已能受持五戒者，用為短期加行行之為更有功效也。</p>
<lb ed="TX" n="a210a05"/><p xml:id="pTX18pa210a0501" style="margin-left:0em;text-indent:2em">五、能長守五戒或短持八關齋戒矣，若更求增進，則當淨意地之煩惱毒，而進持
<lb ed="TX" n="a210a06"/>心戒，此即崇行十善：身不殺、盜、淫，口不妄言、惡口、兩舌、綺語，意不貪、瞋
<lb ed="TX" n="a210a07"/>、癡是也。止身惡同於五戒；止口惡則別開出兩舌、惡口、綺語三條，益加嚴密；淨
<lb ed="TX" n="a210a08"/>除意惡，則為十善行不共五戒之特勝點。然十善行，乃眾聖之大本，萬德之宏綱，枝條
<lb ed="TX" n="a210a09"/>無量，繁細難盡，二地菩薩纔能持淨，至成佛時乃能圓滿，凡僧不易精嚴，何況居士
<lb ed="TX" n="a210a10"/>？故當就其中之尤重者，標舉為相，俾可遵從。故當向菩薩沙門、乞受梵網之十重戒
<lb ed="TX" n="a210a11"/>而嚴持之可也。推而廣之，則由攝律儀而攝善法也，而饒益有情也；菩薩萬行胥在乎
<lb ed="TX" n="a210a12"/>是；惟智者之超然自達而已！</p>
<pb ed="TX" xml:id="TX18.0010.a211a" n="a211a"/>
<lb ed="TX" n="a211a01"/><p xml:id="pTX18pa211a0101" style="margin-left:0em;text-indent:2em">六、第一、第二、在養成信解，第三、第四、第五、在習行戒善。夫學佛之道，
<lb ed="TX" n="a211a02"/>以起信為母，而持戒為基；信具、戒就，則本立而道生，乃可進修定、慧。定、慧若
<lb ed="TX" n="a211a03"/>非有真信、淨戒貫持其中，則定未有不為雜魔之邪定，慧未有不為縛染之狂慧也。外
<lb ed="TX" n="a211a04"/>道旁門之流，唯以邪定陷人；世智辯聰之輩，每將狂慧惑世；是皆無上來信根、慧根
<lb ed="TX" n="a211a05"/>之故也。修習禪定，即修止觀，聖教中向以不淨、慈悲、緣起、數息、念佛、五種止
<lb ed="TX" n="a211a06"/>觀為方便。此中不淨、慈悲、緣起三觀，分別對治貪、瞋、癡三惑，修之匪易；數息
<lb ed="TX" n="a211a07"/>兼治昏亂，為修定之要門；念佛總伏雜染，乃離障之捷徑。今以華土之傳習，可更加
<lb ed="TX" n="a211a08"/>禮佛、稱名、誦經、參話、持咒之四種。前所云念佛，實為凝心以觀念佛之功德、相
<lb ed="TX" n="a211a09"/>好為法門，此於念佛中別開出禮佛、稱名二門：禮佛、即嚴供經像，常課或定期勤行
<lb ed="TX" n="a211a10"/>禮拜，禮拜時觀念佛等功德相好，三業恭敬，久之、定心現前，亦為修念佛三昧。稱
<lb ed="TX" n="a211a11"/>名念佛、即口稱佛菩薩等名號，而心維其勝德，出於無量壽佛經及佛說阿彌陀經之建
<lb ed="TX" n="a211a12"/>立，所謂執持阿彌陀佛等名號，若一日乃至七日，而獲一心不亂之三昧者是也。約不淨
<pb ed="TX" xml:id="TX18.0010.a212a" n="a212a"/>
<lb ed="TX" n="a212a01"/>、慈悲、緣起、三觀之精意，而為誦經、參話頭二門：以誦經既能照悉心中煩惱分別
<lb ed="TX" n="a212a02"/>，漸伏貪、瞋、癡等；而參話頭尤能使貪、瞋不行，直搗愚癡也。誦經、即常誦般若
<lb ed="TX" n="a212a03"/>心經、法華經等之一經，如因誦法華經而得定，即為法華三昧等。參話頭、即抱持父
<lb ed="TX" n="a212a04"/>母未生前本來面目等一句話頭，窮參力究等。持咒、在通常之照音稱誦，殆與誦念經
<lb ed="TX" n="a212a05"/>佛無異；其受真言密教之傳授，依一定之儀軌，設特立之壇場，身手結印，心觀字種
<lb ed="TX" n="a212a06"/>，同時、口誦真言，三業玄密相應，行者因心與本尊之果德，同融於六大無礙之交
<lb ed="TX" n="a212a07"/>加相持中，則更能總攝前來諸觀而速疾成就也。上之各種止觀，或按日為定時數數
<lb ed="TX" n="a212a08"/>之常課，或約期為閉關專修之加行，則在乎行者之自擇其宜耳。行至情死智生，皆能
<lb ed="TX" n="a212a09"/>定、慧俱獲，以先有信解與戒善為基本故也。此時、更當廣研聖教經論，多問深思，
<lb ed="TX" n="a212a10"/>熏開勝慧，庶善識位次，離魔邪上慢、似道法愛諸過，上上昇進於解脫之聖道中，不
<lb ed="TX" n="a212a11"/>致滯誤。若阿含、寶積、般若、深密、楞伽、華嚴等經，與俱舍、成實、中觀、成唯
<lb ed="TX" n="a212a12"/>識、瑜伽師地等論，皆勝義之結晶，前聖之鴻式也。古今諸德之疏註，及拙著之起信
<pb ed="TX" xml:id="TX18.0010.a213a" n="a213a"/>
<lb ed="TX" n="a213a01"/>論略釋、別說、唯識釋，唯摩講義，楞嚴研究，楞伽義記，法華講義等，皆可參考資
<lb ed="TX" n="a213a02"/>證，助發玄悟。由是信解融貫，定慧交修，菩提之心於是開發！</p>
<lb ed="TX" n="a213a03"/><p xml:id="pTX18pa213a0301" style="margin-left:0em;text-indent:2em">七、上來解行無懈，可期果證。若於生死流轉中未能不佈，而又現身中未登三乘
<lb ed="TX" n="a213a04"/>聖地，則今有一捨，勢須於五趣中更受後有，難免隔蘊之迷，蹉跎耽誤！甚或惡緣所
<lb ed="TX" n="a213a05"/>逼，展轉沉淪，則不可不求他力之淨緣增上，上聖之大願攝持，俾盡此身之報，即往
<lb ed="TX" n="a213a06"/>淨土而生；此則依彌勒以求生兜率內院，依彌陀以求生西方極樂之法門尚也！就今盛
<lb ed="TX" n="a213a07"/>行之求生極樂以言，既具前來所修，信行已具，但加發一依恃阿彌陀佛之願力，專心
<lb ed="TX" n="a213a08"/>一意，以臨命終時仗佛接引往生彼土而已。加習彌陀等經，確信必有彌陀等土之可往
<lb ed="TX" n="a213a09"/>生，及專持彌陀佛名，則信願行尤為一貫耳。</p>
<lb ed="TX" n="a213a10"/><p xml:id="pTX18pa213a1001" style="margin-left:0em;text-indent:2em">八、若雖未能現登三乘聖地，而能堅發深固大菩提心，悲憫五趣有情，誓於生死
<lb ed="TX" n="a213a11"/>流轉中廣為濟拔，漸由十信進趣三賢等菩薩行位，於長劫中修菩薩一切難行之行，憑
<lb ed="TX" n="a213a12"/>勝解力及大願力不生恐怖，不畏艱難，則可依釋迦本師行菩薩道之本生所行為師法，
<pb ed="TX" xml:id="TX18.0010.a214a" n="a214a"/>
<lb ed="TX" n="a214a01"/>恆磨勵以修六度，勤策發而習四攝，譬如火中優缽羅花，尤屬難能可貴！若怡山發願
<lb ed="TX" n="a214a02"/>文所云近之矣。</p><byline cb:type="other">丙寅元旦釋太虛草於浙西彌勒閣中（見海刊七卷二期）</byline>
<lb ed="TX" n="a214a03"/><cb:div type="other"><cb:mulu type="其他" level="3">（附）居士學佛商榷</cb:mulu><head>（附）居士學佛商榷</head>
<lb ed="TX" n="a214a04"/><p xml:id="pTX18pa214a0401" style="margin-left:0em;text-indent:2em">或曰：近見居家士女學佛程序中，有『夫居家士女與出家僧眾異，出家僧眾乃少
<lb ed="TX" n="a214a05"/>數之住持佛教專務內修外弘者，而居家士女學佛，則期以普及乎全人類，風俗因以淳
<lb ed="TX" n="a214a06"/>良，社會由之清寧者也』。然則普及佛教，詎非出家之責？內修外弘，豈無在家之分
<lb ed="TX" n="a214a07"/>？舍種姓而論階級，似非佛行平等之意，而易起在家者之反感；緇素對壘，僧勢益孤
<lb ed="TX" n="a214a08"/>，本欲護之，恐反以害之！合之尚感力之不足，分之則更無能為役，況感情一動，不
<lb ed="TX" n="a214a09"/>免互相摧毀乎？越軌之舉，自應糾正；防微杜漸，似可不必且亦不能也。</p>
<lb ed="TX" n="a214a10"/><p xml:id="pTX18pa214a1001" style="margin-left:0em;text-indent:2em">答曰：凡制度之立，皆所以軌常人，而非以拘非常人也。昔維摩詰經序嘗云：『
<lb ed="TX" n="a214a11"/>釋尊御世，從之者賢聖濟濟，皆出家眾，而在家信徒，則唯供養修福耳。此非佛法普及
<lb ed="TX" n="a214a12"/>之道，於是與維摩詰及三乘聖眾，同以大悲心願，演此妙法，俾在家而未能出家者，
<pb ed="TX" xml:id="TX18.0010.a215a" n="a215a"/>
<lb ed="TX" n="a215a01"/>亦知可以自奮於菩薩之行』。此其補偏救弊，亦何常之有。民八支那內學院章初發布
<lb ed="TX" n="a215a02"/>，太炎居士序云：居士學佛，得人為盛，而易流於邪騖──大意如此──，察之比年
<lb ed="TX" n="a215a03"/>來之現象，竊歎為知言。曩者與竟無居士論作師，與夫佛教正信會、佛教人乘正法論
<lb ed="TX" n="a215a04"/>、及此居士學佛程序，乃皆本七眾律儀佛制，示在家眾學佛規程。然云世之禮法，為
<lb ed="TX" n="a215a05"/>群眾設，佛之律儀亦然。故瑜伽云：『由律儀所攝持，令眾和合』。如有一二鉅人長
<lb ed="TX" n="a215a06"/>德，遠若維摩詰、傅大士現通說法，四眾傾服，近如楊仁山居士刻經弘法，竹禪和尚
<lb ed="TX" n="a215a07"/>嘗獻金供養，納頭禮拜，如此高賢勝事，世偶一見，其熟能非之！則常制中亦已為非
<lb ed="TX" n="a215a08"/>常者闢有迴翔餘地矣。若必憑我見法執而立異，則雖佛律儀視之蔑如，又何有於居士
<lb ed="TX" n="a215a09"/>學佛程序？</p>
<lb ed="TX" n="a215a10"/><p xml:id="pTX18pa215a1001" style="margin-left:0em;text-indent:2em">中國民族性習，豪邁不羈而短謹循程轍。其入佛法亦然，禪宗之曾盛於中國者以
<lb ed="TX" n="a215a11"/>此，律密性相之消沉者亦以此；而頃之騖趨密宗者，亦喜其頓超而檢束蕩然耳。然非
<lb ed="TX" n="a215a12"/>養成守分篤實之風，民族將不救，而佛教亦焉託以興乎！故中國人之學佛，不愁其無
<pb ed="TX" xml:id="TX18.0010.a216a" n="a216a"/>
<lb ed="TX" n="a216a01"/>一二超邁之豪傑，而慮鮮能謹於常制也。至『普及佛教，詎非出家之責？內修外弘，
<lb ed="TX" n="a216a02"/>豈無在家之分？舍種姓而論階級，似非佛法平等』？則不免有所誤會！蓋謂出家非普
<lb ed="TX" n="a216a03"/>及之制，非謂出家眾不負普及佛法於人世之責任，此正外弘之職務，豈曰無之？然但
<lb ed="TX" n="a216a04"/>使人人皆信佛，非使人人皆出家，則普及中之大多數，必仍為在家眾可知也。在家眾
<lb ed="TX" n="a216a05"/>於佛法之修學弘布，取其不改業務而平易近人，故較能普及人類；設舍其業務而專為
<lb ed="TX" n="a216a06"/>佛法之內修外弘，復何異乎出家眾、而不遵佛制出家乎？故於此有一先決問題：即今
<lb ed="TX" n="a216a07"/>後之佛教，要不要有出家僧之存在是也。若認為不需要，則不妨逕廢除之；若認為需
<lb ed="TX" n="a216a08"/>要，則出家與在家之各安分宜，正所以各勤其職而合作成事也。在家者依律儀之程序
<lb ed="TX" n="a216a09"/>皆可出家，出家者亦可依法捨律還俗，何有階級不平等之事？</p>
<lb ed="TX" n="a216a10"/><p xml:id="pTX18pa216a1001" style="margin-left:0em;text-indent:2em">如以各安分宜為對壘，交遍涉入為圓通，則法界混融，何緇何素？自亦無僧無愛
<lb ed="TX" n="a216a11"/>，無成無毀，安所用其感情之摧毀？然若知佛律，以大悲心，為護庸眾方便施設，則
<lb ed="TX" n="a216a12"/>悲護庸眾故，應不昌言破壞常制歟？</p><byline cb:type="other">（見海刊十五卷二期）</byline></cb:div></cb:div>
</cb:div></body></text></TEI>