<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cb="http://www.cbeta.org/ns/1.0" xml:id="TX22n0013">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title>Corpus of Venerable Tai Xu's Buddhist Studies, Electronic version, No. 13 第十三編　宗用論(第77卷-第121卷)</title>
			<title xml:lang="zh-Hant">太虛大師全書數位版, No. 13 第十三編　宗用論(第77卷-第121卷)</title>
			<author>民國 釋太虛著</author>
			<respStmt>
				<resp>Electronic Version by</resp>
				<name>CBETA</name>
			</respStmt>
		</titleStmt>
		<editionStmt>
			<edition>單卷版 XML TEI P5b</edition>
		</editionStmt>
		<extent>45卷</extent>
		<publicationStmt>
			<idno type="CBETA">
				<idno type="canon">TX</idno>.<idno type="vol">22</idno>.<idno type="no">13</idno>
			</idno>
			<distributor>
				<name>中華電子佛典協會 (CBETA)</name>
				<address>
					<addrLine><email>service@cbeta.org</email></addrLine>
				</address>
			</distributor>
			<availability>
				<p>Available for non-commercial use when distributed with this header intact.</p>
			</availability>
			<date>2022-06-20 16:41:59 +0800</date>
		</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<bibl>
				<title level="s">Corpus of Venerable Tai Xu's Buddhist Studies</title>
				<title level="s" xml:lang="zh-Hant">太虛大師全書</title>
				<title level="m" xml:lang="zh-Hant">第十三編　宗用論(第77卷-第121卷)</title>
			</bibl>
		</sourceDesc>
	</fileDesc>
	<encodingDesc>
		<projectDesc>
			<p xml:lang="en" cb:type="ly">Text as provided by Yin-Shun Cultural and Educational Foundation</p>
			<p xml:lang="zh-Hant" cb:type="ly">印順文教基金會提供</p>
		</projectDesc>
		<editorialDecl>
			<punctuation resp="orig"><p>原書標點</p></punctuation>
		</editorialDecl>
		<tagsDecl>
			<namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
				<tagUsage gi="rdg">
					<listWit>
						<witness xml:id="wit.orig">【太虛】</witness>
						<witness xml:id="wit.cbeta">【CB】</witness>
					</listWit>
				</tagUsage>
			</namespace>
		</tagsDecl>
			</encodingDesc>
	<profileDesc>
		<langUsage>
			<language ident="en">English</language>
			<language ident="zh-Hant">Chinese (Traditional)</language>
		</langUsage>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<change when="2022-06-11">
			<name>Ray Chou 周邦信</name>Created initial TEI XML P5a version with bm2p5a.py
		</change>
	</revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body>
<cb:mulu type="其他" level="1">社會</cb:mulu><cb:mulu type="其他" level="2">中山之社會革命與佛陀之宇宙革命</cb:mulu><cb:div type="other">
<milestone unit="juan" n="104"/>
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1117a" n="1117a"/>
<lb ed="TX" n="1117a01"/><cb:div type="other"><cb:mulu type="其他" level="2">社會觀</cb:mulu><head>社會觀</head>
<lb ed="TX" n="1117a02"/><cb:div type="other"><cb:mulu type="其他" level="3">前言</cb:mulu><p xml:id="pTX22p1117a0201" style="margin-left:0em;text-indent:2em">此所謂社會，乃為最廣義之社會，猶社會科學之所云社會。在人世、即人群之別
<lb ed="TX" n="1117a03"/>名，非與政治、或經濟、或國家等對稱之名詞，蓋包括一切人類組織之全稱也。始於
<lb ed="TX" n="1117a04"/>個人而極於世界——全地球人類——，中間更約分有家族、黨團——狹義之社會——
<lb ed="TX" n="1117a05"/>及國民之三種。國民亦不過一部分人類依武力占定一部分地域所組織成之一種社會，
<lb ed="TX" n="1117a06"/>非與社會相對立之非社會；猶之家族為以血統及私產關係所組織成之一種社會，黨團
<lb ed="TX" n="1117a07"/>為以職業或志行關係所組織成之一種社會，皆有隨時可變更或消滅其組織之趨勢者，
<lb ed="TX" n="1117a08"/>非人世所必然應有。人世所必然應有者，厥惟根本之個人與究竟之世界而已。儒書修
<lb ed="TX" n="1117a09"/>身、齊家、治國、平天下之說，身即個人，家即家族，國即國民，天下即世界。然察
<lb ed="TX" n="1117a10"/>之古今社會情狀，家族之上與國民之下，應更列黨團之一種。此所云黨團，或僅一小
<lb ed="TX" n="1117a11"/>村內數人之組織，或遍於數國以至全世界大部分人以共同利益或共同目的所成立之組
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1118a" n="1118a"/>
<lb ed="TX" n="1118a01"/>織，若國際勞動同盟，或某宗教之教會等，茲概謂之黨團。</p></cb:div>
<lb ed="TX" n="1118a02"/><cb:div type="other"><cb:mulu type="其他" level="3">一　古今之社會組織</cb:mulu><head>一　古今之社會組織</head>
<lb ed="TX" n="1118a03"/><p xml:id="pTX22p1118a0301" style="margin-left:0em;text-indent:2em">然考之歷史，徵之近況，各地人類之社會組織，雖皆備有個人至世界之五重，而
<lb ed="TX" n="1118a04"/>其偏取為組織之基本點與趨重點者，約可分為四類之不同。茲請分別論之：</p>
<lb ed="TX" n="1118a05"/><p xml:id="pTX22p1118a0501" style="margin-left:0em;text-indent:2em">一、基本個人而趨重世界之社會組織　人類欻然裸形而出生，親疏遠近之差，利
<lb ed="TX" n="1118a06"/>害恩怨之別，皆後起之事；其根本之相與形式，厥為孓然自身之個人與樊然他物之世
<lb ed="TX" n="1118a07"/>界。使個人生育長養於世界中，若嬰兒之在慈母懷抱，則個人與世界混然和合，而個
<lb ed="TX" n="1118a08"/>人與世界之為敵。次之、認識同為此世界中之人類，五官之感覺既同，眾心之應求乃
<lb ed="TX" n="1118a09"/>通，世界之人類，遂為產生世界懷中之同氣連枝兄弟。個人或其同類所知之世界，每
<lb ed="TX" n="1118a10"/>以根識及時代與地域之異而有久暫小大之不同，故古人所各視為全世界、全人類者，
<lb ed="TX" n="1118a11"/>今或祇視為一部落之暫時狀況。然在原始之人類，必曾於其所認為全世界人類之中，
<lb ed="TX" n="1118a12"/>作個人直接世界範圍個人之組織，無所謂家族、黨團、國群者以梗隔其間。迨生齒繁
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1119a" n="1119a"/>
<lb ed="TX" n="1119a01"/>而爭食艱，交通廣而競存烈，於是蓄其妻孥財產而家族起，黨其職業志行而團體立，
<lb ed="TX" n="1119a02"/>劃其疆土軍政而國民判。然有地居溫熱、天產豐饒之人世，雖亦以生齒繁而交通廣，
<lb ed="TX" n="1119a03"/>、成家族、黨團、國民之社會，然不深感爭食競存之艱烈，故其組織未嘗趨重於家族
<lb ed="TX" n="1119a04"/>、黨團、國民之三者，仍隱循基本個人而趨重世界之軌跡，與時俱進。或覺個人當與
<lb ed="TX" n="1119a05"/>世界人類同享受安樂，或念個人當與世界人類同解脫煩苦，不肯為一家、一黨、一國
<lb ed="TX" n="1119a06"/>以犧牲個人而擾害世界。此種基本個人而趨重世界之組織，吾意今猶為印度及南洋各
<lb ed="TX" n="1119a07"/>島人類之社會情狀。吾雖未親歷印度觀察，然嘗履閱柔佛、錫蘭諸地，見其土人生息
<lb ed="TX" n="1119a08"/>於椰蔭、蕉香之海濱，作工一日可得三日溫飽，則以二日唱歌、暇遊或誦經、默禱，
<lb ed="TX" n="1119a09"/>而不知蓄家產、爭國權為何物，陶潛所慕葛天、無懷之民，乃仿髴見之。更徵之印度
<lb ed="TX" n="1119a10"/>古今哲人思想所流之學風，則以印度、南洋之社會為基本個人而趨重世界之組織者，
<lb ed="TX" n="1119a11"/>雖不中、不遠矣。與吾見於江海兩岸——若阿剌伯、埃及、猶太等——沙漠之民者，
<lb ed="TX" n="1119a12"/>抑何不侔之甚乎！</p>
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1120a" n="1120a"/>
<lb ed="TX" n="1120a01"/><p xml:id="pTX22p1120a0101" style="margin-left:0em;text-indent:2em">然此雖為世界人類社會組織之進化極軌，然在由半開化而競爭進化之途，趨重廣
<lb ed="TX" n="1120a02"/>漠空虛之世界，則分子失其憤悱所啟發之勤勇；基本逍遙散漫之個人，則社會乏於利
<lb ed="TX" n="1120a03"/>害所關切之團結，故千百年來歷遭敗亡於趨重黨團或國民組織之社會，雖遇基本家族
<lb ed="TX" n="1120a04"/>之社會亦不能競之。</p>
<lb ed="TX" n="1120a05"/><p xml:id="pTX22p1120a0501" style="margin-left:0em;text-indent:2em">二、基本家族而趨重世界之社會組織　此種社會組織，在中國最近之過去，猶然
<lb ed="TX" n="1120a06"/>保存，直到現今始有搖動變遷之情狀。父系之大家族制，乃跟著農業生產而成立。游
<lb ed="TX" n="1120a07"/>獵游牧的游動社會，不能產生聚族而居、安土重遷之大家族制。近代大工場、大商巿
<lb ed="TX" n="1120a08"/>的社會，引致成百成千成萬之男女，群向於大工廠、大商店以求生活，更不容父母、
<lb ed="TX" n="1120a09"/>兒女、夫婦、兄弟以及姻婭親戚等在家鄉。而中國則不然，伏羲、神農以來，早成農
<lb ed="TX" n="1120a10"/>業之世界，教化政制雖屢有更易。但農業之民本則並無遷改。戰國以至秦始之統一，
<lb ed="TX" n="1120a11"/>雖曾起類於近代歐洲之變化，經過分業之團體及集權之國體，但旋至漢朝，仍回復於
<lb ed="TX" n="1120a12"/>重先王之道及農業之本；以祖述憲章於二帝、三王之孔道，作為社會組織之憲法。二
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1121a" n="1121a"/>
<lb ed="TX" n="1121a01"/>帝、三王皆是以家族世德起為天下之元首，若周之井田制，注重於宗子、別子之授田
<lb ed="TX" n="1121a02"/>有差；孟子等極主張為王道之根本，皆可見農業制與家族制相關之重要。周、孔所垂
<lb ed="TX" n="1121a03"/>為社會之大法者，不外以五常之道德綸貫於五倫之組織，五倫之父子、夫婦、兄弟固
<lb ed="TX" n="1121a04"/>完全是家族，即君臣、師友、亦不過是父子、兄弟二倫之擴充。父曰家君，而君為國
<lb ed="TX" n="1121a05"/>君、天下之君；子曰親子、猶子，而臣民則為臣子、子民；帝王及貴爵是臣民之公父
<lb ed="TX" n="1121a06"/>祖，世卿官長是士民之公父祖；推弟之恭敬於兄者、而恭敬於親炙私淑之師長，推兄
<lb ed="TX" n="1121a07"/>之友愛於弟者、友愛相交莫逆之朋儕，要皆以家族倫理為根幹也。故求忠臣必於孝子
<lb ed="TX" n="1121a08"/>之門，求益友必於睦弟之家。孔子謂志在春秋，行在孝經：行孝則上追曾高，求宗祖
<lb ed="TX" n="1121a09"/>千萬年光，以辱先為不孝之重；下澤雲礽為子孫千萬年計，以無後為不孝之大。而春
<lb ed="TX" n="1121a10"/>秋所志，則在嚴夷夏之防，大君父之讎，亦為維持此家族倫理制之文化民族於不敝而
<lb ed="TX" n="1121a11"/>已。然又曰趨重於世界者何耶？則以自居為天下之中之華夏，而旁指為天下之邊之夷
<lb ed="TX" n="1121a12"/>狄，夷狄之來侵擾或佔據者，固當防禦光復，若其退守歸順，則不惟不若今之強國主
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1122a" n="1122a"/>
<lb ed="TX" n="1122a01"/>義者之壓迫脧削，且當厚之以恩而化之以德，導之同化於禮讓之風。孔子欲居九夷以
<lb ed="TX" n="1122a02"/>施化，又欲乘桴浮於海外以行道，禮運之稱美大同，大學之期平天下，皆可見其趨重
<lb ed="TX" n="1122a03"/>於國際之世界，而不趨重於軍政所筦制之國民矣。以「不黨」且「周而不比」為君子
<lb ed="TX" n="1122a04"/>，亦可知其不趨重於黨團矣。以家族而滯守農業，以農業而生大家族，乃歷數千年而
<lb ed="TX" n="1122a05"/>不發達工商，亦歷數千年而不分裂文化。蓋雖有工、商、士官，其本皆在於田隴。工
<lb ed="TX" n="1122a06"/>藝微賤，世不重視，奇技婬巧，且為人詬病；拙陋之男女工事，可附庸於農暇；商逐
<lb ed="TX" n="1122a07"/>什一之利於行旅市廛，人尤輕之。而游學之士紳，游宦之官吏，雖復奔走名位，然與
<lb ed="TX" n="1122a08"/>商人等皆有其先人廬墓及田產在鄉，春秋祭掃，視為大典，無不以來自田間、歸向田
<lb ed="TX" n="1122a09"/>間為有基本。雖劉季貴為天子，猶以榮歸鄉里為得意；而叱咤風雲之項羽，亦以渡江
<lb ed="TX" n="1122a10"/>羞見父老而自刎，可知農業與家族迭為鉤鎖，以成牢固之勢矣。曩者、在此中國之農
<lb ed="TX" n="1122a11"/>業宗法社會，非能適合於此型範者，殆難自存。故佛教僧伽本屬教會，而在中國之寺
<lb ed="TX" n="1122a12"/>僧則亦化成一寺院一寺院之變態家族，迄今不易改其組織。然復以家族倫理之民族文
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1123a" n="1123a"/>
<lb ed="TX" n="1123a01"/>化，以親和寬柔之道，通以婚媾，馴化蠻獷，故復能積成最大民族。</p>
<lb ed="TX" n="1123a02"/><p xml:id="pTX22p1123a0201" style="margin-left:0em;text-indent:2em">此種社會組織，乃以聯合各各家族或籠套重重家族以成之世界。皇帝亦一家族而
<lb ed="TX" n="1123a03"/>籠套天下各國及世家之各各聯合家族，各國各世家又各籠套其範圍內平民百姓之各各
<lb ed="TX" n="1123a04"/>聯合家族；故天子之與諸侯臣民，亦等於鄉紳之與家工佃農，資其勞佐，收其租稅，
<lb ed="TX" n="1123a05"/>并為理紛爭、濟困危耳。言其善、則雖廣為世界，亦有家人眷屬之感情融注其間，德
<lb ed="TX" n="1123a06"/>禮之化為本而刑政之齊為末，深厚寬大，和平優柔，且各安本分之生，咸有自足之樂
<lb ed="TX" n="1123a07"/>，不務外馳，不尚掠奪。其弊、則自八口之家之小家族，以至普天之下之大家族，都
<lb ed="TX" n="1123a08"/>各由一家長負完全之責，掌專斷之權，家以內的個人，胥失其為一獨立之人格；但由
<lb ed="TX" n="1123a09"/>對父為子、對子為父，對夫為婦、對婦為夫，對兄為弟、對弟為兄，對君為臣、對臣
<lb ed="TX" n="1123a10"/>為君，對師為友、對友為師之相互名義，以成為一人剛之家長或眾人柔之人家屬，而
<lb ed="TX" n="1123a11"/>無經濟上、責權上、思想上、志行上之獨立個人。一人成功，則宗教、親戚、鄉鄰皆
<lb ed="TX" n="1123a12"/>蟻附，一人失敗，則宗族、親戚、鄉鄰皆鳥散，以致家族以內鮮強健之分子。同時、
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1124a" n="1124a"/>
<lb ed="TX" n="1124a01"/>又成為聯列多數家族及套罩多重家族之籠統世界，不知有一定區域、一定人口之國民
<lb ed="TX" n="1124a02"/>，亦不知有各別目的、各別利益之黨團，以致家族以外鮮有精嚴之組織。由此遇著歐
<lb ed="TX" n="1124a03"/>美近代內有個人之強健分子，及外有黨團或國民之精嚴組織者，乃被其蹂躪屠割，莫
<lb ed="TX" n="1124a04"/>可如何矣！</p>
<lb ed="TX" n="1124a05"/><p xml:id="pTX22p1124a0501" style="margin-left:0em;text-indent:2em">三、基本個人而趨重黨團之社會組織　此種社會組織，今欲以英、美為代表。雖
<lb ed="TX" n="1124a06"/>法、俄等國亦多黨團，然比較上法、俄等尤重集中國權，使全國人民直接統結於國政
<lb ed="TX" n="1124a07"/>；而英美之政治上、經濟上、教化上之力量重心，則幾皆在於黨團，國家或地方之政
<lb ed="TX" n="1124a08"/>治機關，殆不過為各黨團調劑或平衡之作用，故其國民為一鬆放之組織。在其國中、
<lb ed="TX" n="1124a09"/>可容存許多類如一國之分立權力，若愛爾蘭與加拿大，幾於各為一獨立之國，而猶得
<lb ed="TX" n="1124a10"/>為英國之一部；印度乃為一商人團之東印度公司所佔領之物，大權操於在印度之英商
<lb ed="TX" n="1124a11"/>，英國中央政府並無處理印度之全權；前數年在中國屠殺華人及派兵來中國鎮壓，亦
<lb ed="TX" n="1124a12"/>由在中國之英商主動。至美國為各州分權極寬之聯邦國制，聯邦政府之權力微薄，更
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1125a" n="1125a"/>
<lb ed="TX" n="1125a01"/>為了然。又英、美政治，亦由兩大黨或三黨迭相操持，議會內閣等不過黨政更替施行
<lb ed="TX" n="1125a02"/>之場所，且從無一黨專政，亦不化成多數小黨，故不生極端中央集權政制。至經濟力
<lb ed="TX" n="1125a03"/>之完全操於私人之集團，絕鮮國營之實業，雖航海、鐵道等亦由私人集團之公司辦理
<lb ed="TX" n="1125a04"/>。在美國，於同一路線上且有數個公司各敷鐵道以相競爭者。宗教亦於統一於教皇之
<lb ed="TX" n="1125a05"/>天主教甚少，而多為自由組織之基督教教會，由美以美會、聖公會、長老會、浸禮會
<lb ed="TX" n="1125a06"/>等大教會互相競爭，更有百餘各成組織之小教會角立其間。而教育雖不少由政府主辦
<lb ed="TX" n="1125a07"/>之學校，然多數著名之大學及專門學校、中小學校、神學院、博物院、圖書館等，皆
<lb ed="TX" n="1125a08"/>屬私人或教會及社團主辦。人民之信託政府機關，蓋不加信託於社團之重，故政府
<lb ed="TX" n="1125a09"/>機關須仰黨團之鼻息以為轉移，黨團則不全受政府機關之拘束。然此各種黨會社團，
<lb ed="TX" n="1125a10"/>皆以成年男女之各個人為單位者，各人皆重獨立之生活，須養成政治上、經濟上、
<lb ed="TX" n="1125a11"/>品行上自立之人格，及能競爭活動於黨會、社團、公司、工廠之內，故其個人皆成強
<lb ed="TX" n="1125a12"/>健之分子。又須各標特殊之目的或利益，各示優勝之勢力與成效，以號召吸收多數能
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1126a" n="1126a"/>
<lb ed="TX" n="1126a01"/>自由選擇之個人，從志同意合為一致之行動，故其黨團又成嚴密之組織。斯所以英國
<lb ed="TX" n="1126a02"/>為最先之工商社會，執列強霸權者百餘年；美則為現今取代英國從前地位之最盛大工
<lb ed="TX" n="1126a03"/>商社會，俱為近今之驕子也。然此鑄個人成黨團之英、美社會，亦非突然而致！試一
<lb ed="TX" n="1126a04"/>尋其深遠之來路：古代雅典之共和城市與初起之共和羅馬，已為吸收之遠因。復次、
<lb ed="TX" n="1126a05"/>耶穌使徒從猶太逃至歐洲，初所組成之教會，亦為將人類訓練成離開家族而自由聚集
<lb ed="TX" n="1126a06"/>為有組織社團之習慣者。且英國人在千百年前亦為林中游獵、海中劫掠之野蠻，靠個
<lb ed="TX" n="1126a07"/>人力量黨團結合以生活，既而浸習羅馬帝國、耶穌教會之文化，成立自由村落城市。
<lb ed="TX" n="1126a08"/>及路德對於教皇革命後，風起雲湧之新教會，亦為此種社會組織之基礎。如美國之開
<lb ed="TX" n="1126a09"/>創者，本為爭自由信仰之一團清教徒，遁離英國向新大陸，其動機不在建國而在教團
<lb ed="TX" n="1126a10"/>之自由。加以英國為近代工業之最先進國；美國則先為英人之殖民地，後乃吸收各國
<lb ed="TX" n="1126a11"/>人民同化成美國民族，自然以英國風尚為其質素。工業之社會最能分化家族成獨立個
<lb ed="TX" n="1126a12"/>人，同時、又聚合眾多個人成社團。且英美近代工商，本由提倡自由競爭、自由貿易
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1127a" n="1127a"/>
<lb ed="TX" n="1127a01"/>而興盛，故可不趨重於集中之國權。綜茲各種因緣，使英、美社會成為基本個人而趨
<lb ed="TX" n="1127a02"/>重黨團之組織，非偶然也。</p>
<lb ed="TX" n="1127a03"/><p xml:id="pTX22p1127a0301" style="margin-left:0em;text-indent:2em">然此種社會之組織，近百年來亦已弊端叢見矣。蓋集合眾多個人之利益與目的相
<lb ed="TX" n="1127a04"/>同者，各組黨團以自由競爭，在上既無抑富強、扶貧弱之公平限制，則憑藉優者佔勝
<lb ed="TX" n="1127a05"/>利，失憑藉者愈成劣敗，自為必然之結果。加以近代科學之發明與工業之革命，其利
<lb ed="TX" n="1127a06"/>器盡為競爭優勝者佔有，劣敗者惟有愈加低落，更無翻身騰達之機會。卒之、優勝者
<lb ed="TX" n="1127a07"/>之人數愈少、愈驕橫，政治上之各種權利亦為壟斷；敗落者之人數愈多、愈窮困，縱
<lb ed="TX" n="1127a08"/>得法律之保障，亦難實施！以政府機關仰黨團鼻息而成事，黨團實權皆操於優勝階級
<lb ed="TX" n="1127a09"/>；非顯然分為另一之勞動階級，亦起組黨團為直接之爭鬥，則空文之憲法已毫無實益
<lb ed="TX" n="1127a10"/>。如美國工人縮短工作時間之運動，九十餘年前已發生；到前五十一年，美國國會已
<lb ed="TX" n="1127a11"/>通過八小時制，然政府儘管公布國會通過八小時制之法令，而各資本階級社團所管之
<lb ed="TX" n="1127a12"/>工廠全不遵行；直延到前四十五年，美國及加拿大勞動組合聯盟，決議要在前四十三
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1128a" n="1128a"/>
<lb ed="TX" n="1128a01"/>年之五月一日，採取直接行動之總罷工，以後遂從美國以至各國漸實行八小時制。此
<lb ed="TX" n="1128a02"/>五月一日，乃永為勞動階級之紀念日。由此勞動階級益知非與資產階級分離，而由勞
<lb ed="TX" n="1128a03"/>動階級向資產階級採取直接行動手段以爭鬥不可。旦見資產階級能利用政治權力以強
<lb ed="TX" n="1128a04"/>制勞動階級，因之、進一步欲由議會或革命之途徑，向資產階級奪取政權，設立強有
<lb ed="TX" n="1128a05"/>力之無產階級專政政府，土地分與耕者，工廠歸為國有，廢除商業，消滅私產，共同
<lb ed="TX" n="1128a06"/>勞動以為生活，遂成近數十年來馬克思主義轟轟烈烈之運動。蓋馬克思雖為德籍之猶
<lb ed="TX" n="1128a07"/>太人，但中年以後即居在英國，其階級爭鬥、無產階級專政之說，實皆根據當時英國
<lb ed="TX" n="1128a08"/>社會經濟狀況為材料以構成其思想，針對英國社會之病態以立論者。在有階級黨團爭
<lb ed="TX" n="1128a09"/>鬥、而無集中國權政府之英美無產階級，猶末見強大國權政府之過患，反覺以能奪得
<lb ed="TX" n="1128a10"/>國權建設一強有力賢明政府為需要，故發生無產階級專政之議；列寧等取而行之俄國
<lb ed="TX" n="1128a11"/>，實非所宜。俄國需要之革命，緩進者為民主政治及社會政策，急進者為無政府共產
<lb ed="TX" n="1128a12"/>，列寧黨兩失其宜，故於政治則退為變態之沙皇專制，經濟則退為變態之新資產階級
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1129a" n="1129a"/>
<lb ed="TX" n="1129a01"/>，純陷於反革命也。馬克思無產階級專政之說，今後雖亦不必能行於英、美，然無產
<lb ed="TX" n="1129a02"/>階級採取直接行動之階級爭鬥，已足為英國社會崩潰之致命傷！苟非資產階級有非常
<lb ed="TX" n="1129a03"/>寬大容讓之覺悟，改組賢明公平之政府，融和且漸鎔化勞資之階級，平等勞動，平等
<lb ed="TX" n="1129a04"/>享用，則終將兩敗俱傷於階級爭鬥下矣。吾親見倫敦無數失業工人，成為滿街乞丐，
<lb ed="TX" n="1129a05"/>而紐約亦有無衣食住之工人，夜則集候於公共會場門口以待眠息，日則叫賣其敝衣破
<lb ed="TX" n="1129a06"/>靴於街道欲資一飽。而同時又眼見富人之極其驕侈淫逸，如此現象，其謂能久乎！美
<lb ed="TX" n="1129a07"/>國雖比較平均富裕，而有工作之工人，亦能享有娛樂；然亦有一種不良之現象，則有
<lb ed="TX" n="1129a08"/>工作之各業工人，把持工會，檯高工價，限制無業工人入工會及得工作，以自保其較
<lb ed="TX" n="1129a09"/>好之生活；而多數農人終年勞作所出農產，不足以換得需要之工作品。則城市有工作
<lb ed="TX" n="1129a10"/>之工人，且將為第四階級，而更生失業工人及農人之第五階級。要之、此「各圖個人
<lb ed="TX" n="1129a11"/>之利益，互藉黨團以競爭」之社會，今亦利盡而弊見矣！</p>
<lb ed="TX" n="1129a12"/><p xml:id="pTX22p1129a1201" style="margin-left:0em;text-indent:2em">四、基本個人而趨重國民之社會組織　國為由掌握統治權力者，用軍警之武力及
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1130a" n="1130a"/>
<lb ed="TX" n="1130a01"/>政法之強制，以佔領一定的土地，管束一部之人民所組成之社會，基礎在於武力，雖
<lb ed="TX" n="1130a02"/>謂由武力造成者可也。而與民族殊異，一民族而有兩個以上系統之武力，即可分成兩
<lb ed="TX" n="1130a03"/>個以上之國，若漢末之中華分成三國，及美國南北戰爭時幾分成兩國者是也。數民族
<lb ed="TX" n="1130a04"/>而惟一個統系之武力，亦可轉成一國，若今日在民族則為日本、朝鮮、台灣之三族，
<lb ed="TX" n="1130a05"/>而在國同為一個日本帝國。又若清朝在民族則為滿、漢、蒙、回、藏之五族，而在國
<lb ed="TX" n="1130a06"/>則同為一個大清帝國是也。然終以建國於一個民族之上，或由一強大民族威脅恩服數
<lb ed="TX" n="1130a07"/>小民族者為穩固；若由一小民族憑武力以強制其他較大或相等之民族以成國，則終時
<lb ed="TX" n="1130a08"/>現不安寧之狀，此實為歷來有國者之常態。國民之組成，或以家族及黨團為重要基本
<lb ed="TX" n="1130a09"/>，若中國、英美之組織：或則以個人為重要基本而組成之國民，或趨重有更高之和平
<lb ed="TX" n="1130a10"/>世界，若中國平天下之國際觀念；而或則趨重國權無上觀念，以國民為最高之組織，
<lb ed="TX" n="1130a11"/>成為帝國主義之戰國世界。今所論者，為基本個人而趨重國民之組織，代表之者，乃
<lb ed="TX" n="1130a12"/>在法、俄、德、日、意諸國。此等社會組織，亦謂之軍國民，發達為近代之軍國民社
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1131a" n="1131a"/>
<lb ed="TX" n="1131a01"/>會者，首推法蘭西之拿破崙、及俄羅斯之亞歷山大第一，故法、俄實為組織成「基本
<lb ed="TX" n="1131a02"/>個人趨重國民之社會」先進。繼起之者，為德、日、意。此軍國民之社會，本宜為崇
<lb ed="TX" n="1131a03"/>拜英雄政治之專制者，故俄、德、日、意、在昔皆為帝制國。法之革命雖震動全歐，
<lb ed="TX" n="1131a04"/>然初由雅各賓黨專政而過渡為拿破崙帝國，繼由他國之力恢復露易君國；二次革命後
<lb ed="TX" n="1131a05"/>又成為拿破崙第三帝國；三次革命後雖終成為共和民國，考其實、則迄今猶襲極端之
<lb ed="TX" n="1131a06"/>中央集權政制，而復辟黨之勢力至今尚存，且於宗教亦完全是天主教。又近年俄雖革
<lb ed="TX" n="1131a07"/>命，亦將由列寧黨專政而渡為斯太林帝國；意則將由黑衫黨專政易為慕沙里尼帝國；
<lb ed="TX" n="1131a08"/>日本猶為萬世一系之帝國，更無論矣。德於歐洲亦為後起，以威廉第一及俾斯麥構成
<lb ed="TX" n="1131a09"/>聯邦政府，教育、司法、立法、行政、財政、皆有各邦分立之權制，完全統一者不過
<lb ed="TX" n="1131a10"/>外交、軍事。且國中工業亦發達在他國之後，時已有社會主義流行，當國者既能採社
<lb ed="TX" n="1131a11"/>會主義為政策，復容社會黨參議政治，故其後工業之發達雖超過英、法，而貧富階級
<lb ed="TX" n="1131a12"/>則不甚為懸絕，無法、英之短而兼英法之長，宜乎邁出一時！但國居四戰之地，不若
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1132a" n="1132a"/>
<lb ed="TX" n="1132a01"/>美之超然海上，南接仇法而北鄰強俄，故其君相初則汲汲以戰勝法國為鵠，鼓勵全國
<lb ed="TX" n="1132a02"/>人民之愛國心，造成國民之軍國。勝法以後，威廉第二繼之，乃起為拿破崙與亞歷山
<lb ed="TX" n="1132a03"/>大第一之雄圖。歐戰敗後成共和，然被壓於戰勝國之軍、政、經濟之下，雖恨威廉第
<lb ed="TX" n="1132a04"/>二而對於威廉第一及俾斯麥英雄之思，初未能已。要之、此數國於其弱敗之際，則將
<lb ed="TX" n="1132a05"/>愛國主義鼓勵全國個人，練成軍國民以期轉為強勝；逮其強勝之際，則使其軍國民行
<lb ed="TX" n="1132a06"/>霸國主義，侵壓他國民族以期操縱國際，實為其顯著之現象。至其不基本家族而基本
<lb ed="TX" n="1132a07"/>個人，理由同上述之英美，但其社會重心，不在黨團而在國民之狀況，亦可略言之：
<lb ed="TX" n="1132a08"/>除中央或地方之政府所辦學校外，幾無教育，人民皆以能在政府機關任職為榮耀。除
<lb ed="TX" n="1132a09"/>個人之私事外，凡事皆欲責之政府或求之政府，政治、法律、經濟之制度，皆取整齊
<lb ed="TX" n="1132a10"/>劃一，鐵道與大實業等歸為國有，皆可見其與英、美不同。言其操練全國個人成健全
<lb ed="TX" n="1132a11"/>分子，則在普及教育與發達實業，組織全國國民成尊嚴社會，則在遵守法紀與充實軍
<lb ed="TX" n="1132a12"/>備。德國除戰敗後軍備不充外，其餘程度皆較他國為高。法、日、俄、意亦皆有優越
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1133a" n="1133a"/>
<lb ed="TX" n="1133a01"/>程度，故皆能迭稱雄長於近今之世也。然究此種種社會組織之來源，則上古之斯巴達
<lb ed="TX" n="1133a02"/>及馬其頓帝國為其遠祖，中之羅馬帝國為其近宗，而巴比倫、埃及、波斯、阿剌伯、
<lb ed="TX" n="1133a03"/>土耳其、成吉斯汗、莫臥兒等帝國，亦不無多少之影響。適逢近代科學工業之進步，
<lb ed="TX" n="1133a04"/>由亞歷山大第一、拿破崙、威廉明治、慕沙里尼等發憤圖雄，乃完成此近代之國家主
<lb ed="TX" n="1133a05"/>義。</p>
<lb ed="TX" n="1133a06"/><p xml:id="pTX22p1133a0601" style="margin-left:0em;text-indent:2em">然正相反對之無政府主義，或雙管齊下之無政府共產主義，反對其以國分割世界
<lb ed="TX" n="1133a07"/>人類，以國箝束全國人民，以國挑起戰爭犧牲人類之生命，以國擴充軍備加重人民之
<lb ed="TX" n="1133a08"/>壓迫，而主張廢除國家、政府、軍、警、法律、私產等，以成為個人自由聯合之社會
<lb ed="TX" n="1133a09"/>，平等勞作，共同生活。從法之蒲魯東、俄之巴枯寧倡導後，今已盛傳於拉丁、斯拉
<lb ed="TX" n="1133a10"/>夫之各國人民，日本亦流行其思想。則國家主義、帝國主義之社會，亦急需改變其組
<lb ed="TX" n="1133a11"/>織之型範矣。</p>
<lb ed="TX" n="1133a12"/><p xml:id="pTX22p1133a1201" style="margin-left:0em;text-indent:2em">由上四類社會以論之，一、二類已成過去，三、四類雖猶在當令，然亦已著造成
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1134a" n="1134a"/>
<lb ed="TX" n="1134a01"/>「懸絕階級」、「戰爭國際」之弊病，為共產主義、無政府主義欲起而革其命矣。然
<lb ed="TX" n="1134a02"/>共產主義縱能以無產專政、破壞於造成懸絕階級之資本主義，無政府主義縱能以勞農
<lb ed="TX" n="1134a03"/>暴動、破壞於造成戰爭國際之帝國主義，似皆未足以建設更進步之社會。然察之歐洲
<lb ed="TX" n="1134a04"/>大陸，則戰爭國際不久將重演國際戰爭，其時、共產無政府主義，必將起而推翻資本
<lb ed="TX" n="1134a05"/>帝國主義，而英國等亦隨此風潮以俱陷。</p></cb:div>
<lb ed="TX" n="1134a06"/><cb:div type="other"><cb:mulu type="其他" level="3">二　今後之社會組織</cb:mulu><head>二　今後之社會組織</head>
<lb ed="TX" n="1134a07"/><p xml:id="pTX22p1134a0701" style="margin-left:0em;text-indent:2em">今後人類社會之組織，當更從亞洲以演為進步之方式，將為下列之二類：</p>
<lb ed="TX" n="1134a08"/><p xml:id="pTX22p1134a0801" style="margin-left:0em;text-indent:2em">一、家族世界進步之民族親睦天下　歐戰之後，高唱民族自決、種族平等之主義
<lb ed="TX" n="1134a09"/>，雖未能見之實際，固已深影響於人心。而中國革命黨在昔排滿復漢之民族主義，至
<lb ed="TX" n="1134a10"/>是亦進化為聯合世界上平等待我之民族、及扶助世界上被壓迫之弱小民族主義。近人
<lb ed="TX" n="1134a11"/>進為之說曰：世界主義為民族主義之理想，民族主義為世界主義之實行。孫中山之說
<lb ed="TX" n="1134a12"/>民族主義，主張擴充家族慈孝友恭親睦之德，成民族仁愛俠義誠信之德，推是而為民
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1135a" n="1135a"/>
<lb ed="TX" n="1135a01"/>族與民族平等和合之大同世界，大同之中固不妨容存眾多之小異。一民族之內，則選
<lb ed="TX" n="1135a02"/>賢任能以自治，各民族之際，則講信修睦以聯治，天下為公，謀閉不興，則不須另談
<lb ed="TX" n="1135a03"/>民權主義，而民權主義已實現其理想於民族親睦之中矣。貨惡棄於地，不必藏之家，
<lb ed="TX" n="1135a04"/>力惡不出身，不必為其己；一民族共產如室家，各民族通財如戚友，天下為公，盜賊
<lb ed="TX" n="1135a05"/>不作，則不須另談民生主義，而民生主義已實現其理想於民族之中矣。今不以個人直
<lb ed="TX" n="1135a06"/>接世界，以世界太廣闊，猶非今日之個人心量所能直接也。今以民族化除家族、黨團
<lb ed="TX" n="1135a07"/>，以家族太狹小，不若民族之寬大，可有均等機會，發展各個人之賢能。黨團易偏激
<lb ed="TX" n="1135a08"/>，不若民族之中和，可藉同化感情，調劑各個人之衝突也。今以民族化除國家，以國
<lb ed="TX" n="1135a09"/>家基於武力強制，內而壓迫，外而侵伐，殆為必有之過患；不若民族由自然演化而成
<lb ed="TX" n="1135a10"/>，內則大抵含有父系毋系之血統關係，上溯之皆為兄弟、姊妺、諸姑、伯叔，且言語
<lb ed="TX" n="1135a11"/>、文字、風俗，教化、生活、習慣等相同，易生親和之感情；外亦可由互通婚媾，以
<lb ed="TX" n="1135a12"/>戚友、鄰里之禮義相往來。故由民族內親個人而外睦世界，以之個人構成民族、民族
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1136a" n="1136a"/>
<lb ed="TX" n="1136a01"/>構成世界之社會組織。</p>
<lb ed="TX" n="1136a02"/><p xml:id="pTX22p1136a0201" style="margin-left:0em;text-indent:2em">其破壞方面：一者、破壞獨親其親、獨子其子之狹小的家長、房長、族長、宗長
<lb ed="TX" n="1136a03"/>之家族，去除各個人倚賴遺產及為子孫作牛馬之生活，但擴充其血統天性與歷史文化
<lb ed="TX" n="1136a04"/>之親愛感情，使全民族成為一家之團圞骨肉，由各個人獨立人格以構成民族，由全民
<lb ed="TX" n="1136a05"/>族共同生活以發達個人之民族，親睦天下；然此亦非經過破壞與建設之努力不能實現
<lb ed="TX" n="1136a06"/>。二者、破壞各為其個人自私之利益及偏見之目的，以之結合營求之黨團，由此種黨
<lb ed="TX" n="1136a07"/>團以營經濟的、政治的、教育的事業，最足以造成懸絕之階級而惹起階級之爭鬥，故
<lb ed="TX" n="1136a08"/>當代以為全民族公同目的、公同利益之無黨無偏組織，完全廢止黨爭。三者、破壞各
<lb ed="TX" n="1136a09"/>由其執掌統治權者，以武力強制所造成之國民組織，以此種組織，對內則恣其搜括的
<lb ed="TX" n="1136a10"/>、嚴酷的民眾壓迫，對外則肆其報復的、侵掠的國際戰爭，故當代之以自然演化所成
<lb ed="TX" n="1136a11"/>之民族，內則自由親愛，外則平等和睦之組織，完全廢除軍備。</p>
<lb ed="TX" n="1136a12"/><p xml:id="pTX22p1136a1201" style="margin-left:0em;text-indent:2em">其建設方面：一者、當開世界民族聯合會議，規定人類平等、民族平等之原則，
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1137a" n="1137a"/>
<lb ed="TX" n="1137a01"/>以每一民族為單位，得自由聯治、自由分治。並依民族單位，平等推舉代表以設立世
<lb ed="TX" n="1137a02"/>界民族親睦同盟，調解民族與民族間之糾紛衝突。二者、就原有區域之習慣或天然形
<lb ed="TX" n="1137a03"/>勢之便利，劃定民族疆界，但民族與民族間得以雙方自由同意、贈與或交換之，如今
<lb ed="TX" n="1137a04"/>日此家田產得贈與他家，或交換他家田產者然，但須報告於世界民族親睦同盟。三者
<lb ed="TX" n="1137a05"/>、以民族自治之議會及政府為單位，得聯合兩個以上民族成為某聯治議會及某聯治政
<lb ed="TX" n="1137a06"/>府。但加入某聯治或退出某聯治，概由加入或退出之民族自由決定，但於加入退出或
<lb ed="TX" n="1137a07"/>轉移時，亦須報告於世界民族親睦同盟。四者、每一民族以內之各個人，不分男女，
<lb ed="TX" n="1137a08"/>在經濟上、教育上、政治上完全平等，共同生產，共同用產，互相授學，互相求學，
<lb ed="TX" n="1137a09"/>公正論事，公正行事。但於二十歲之下者，必須受教育，至五十歲之上者，得自由告
<lb ed="TX" n="1137a10"/>休養，告休養者得受民族供養，要如今日一家之人然。五者、同姓不婚，久已通行，
<lb ed="TX" n="1137a11"/>但民族社會應廢除原來姓氏，而以每一民族之名稱為各人之姓，例日本民族中人以日
<lb ed="TX" n="1137a12"/>本為姓，蒙古民族中人以蒙古為姓。由此更進步為同民族不婚，而定為必須與異民族
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1138a" n="1138a"/>
<lb ed="TX" n="1138a01"/>以結婚，但得雙方民族之同意，或男子隨女子贅入他民族，或女子隨男子嫁入他民族
<lb ed="TX" n="1138a02"/>，學齡以上悉聽自由。對於同族男女，則視為同胞姊弟，自不相婬，久之使世界各民
<lb ed="TX" n="1138a03"/>族同化成一世界民族，於是民族之名稱可廢，而過渡入世人和合人世矣。</p>
<lb ed="TX" n="1138a04"/><p xml:id="pTX22p1138a0401" style="margin-left:0em;text-indent:2em">二、個人世界進步之世人和合人世　經過資本帝國主義與共產無政府主義大決鬥
<lb ed="TX" n="1138a05"/>大破壞之後，本應進於世人和合人世，然因資本帝國主義太過於危迫，而共產無政府
<lb ed="TX" n="1138a06"/>主義又太過於急激，各個人尚未能由平等教育普遍同化而成為世界關係之個人，致亦
<lb ed="TX" n="1138a07"/>未能直接和合成人類世界，故須由民族親睦天下以為過渡。在民族親睦天下中，於平
<lb ed="TX" n="1138a08"/>等之經濟政治上經過長期之平等教育，於普遍之通婚締交上經過長時之普遍同化，由
<lb ed="TX" n="1138a09"/>是個個人皆成為有全世界人類知識感情之世界個人，各各能直接參與全世界人類之一
<lb ed="TX" n="1138a10"/>切行動；如此發達所成之個人，謂之世人。每人皆為世界之中心，世界即為每人之邊
<lb ed="TX" n="1138a11"/>際，一人眾人，眾人一人，各各相遍，互互無礙；如此組織所成之社會，謂之人世。
<lb ed="TX" n="1138a12"/>必由如此之世人，乃能和合成如此之人世，必成如此之人世，乃能有如此和合之世人
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1139a" n="1139a"/>
<lb ed="TX" n="1139a01"/>。蓋此雖亦為共產無政府主義所希望實現之社會，但若循共產無政府主義所取之途徑
<lb ed="TX" n="1139a02"/>一往直前，則經過大破壞大擾亂之後，或則分崩離析，盡消滅數千年來由人類結合所
<lb ed="TX" n="1139a03"/>產生之精神物質文化，復返於小部落之榛榛狉狉之原人生活？或則再由梟雄怪傑崛起
<lb ed="TX" n="1139a04"/>於死傷荒落之世，團結流亡，練成勁旅，一手執劍，一手執經，順則與經，逆則與劍
<lb ed="TX" n="1139a05"/>，以復於神權，君治之世界而已。在今代民治主義、自由主義之趨勢中，而忽起列寧
<lb ed="TX" n="1139a06"/>黨、慕沙里尼黨之極端專制，亦其先例也。故資本帝國主義者若能速為覺悟，拋棄其
<lb ed="TX" n="1139a07"/>資本帝國主義，與天下人類更始，即進為民族親睦天下之社會組織，此其上也。否則
<lb ed="TX" n="1139a08"/>、一方循其資本帝國主義以繼續前進，階級之懸絕愈甚，國際之戰爭愈烈；則一方之
<lb ed="TX" n="1139a09"/>共產無政府主義，亦終必勇猛反抗，推倒資本帝國主義，實現大破壞大擾亂之恐怖時
<lb ed="TX" n="1139a10"/>代。然我世界一部分覺悟之人類，欲期於彼大破壞後為重新之建設，今亦不可不亟為
<lb ed="TX" n="1139a11"/>民族親睦主義之研究、宣傳并運動，以期能藉民族親睦天下之過渡，真個實現於世人
<lb ed="TX" n="1139a12"/>和合人世之社會也。而實現世人和合人世之社會最需者，為於自由的、平等的經濟、
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1140a" n="1140a"/>
<lb ed="TX" n="1140a01"/>政治基礎上，施行完全教育以造成世界文化；由全世界書同文之世界文化，再施以世
<lb ed="TX" n="1140a02"/>界教育，先使世界人類之施教育受教育者，同為一般無二之教育，然後可造成世界人
<lb ed="TX" n="1140a03"/>、而和合為人世界。然在資本帝國主義之高壓強制中，與共產無政府主義之惡鬥暴動
<lb ed="TX" n="1140a04"/>中，都無進行之可能，故非先為民族親睦天下之過渡不可。世人和合人世之社會，亦
<lb ed="TX" n="1140a05"/>為無政府共產主義之所希望，但其進行之程序，猶側重破壞而鮮建設之方法耳。</p>
<lb ed="TX" n="1140a06"/><p xml:id="pTX22p1140a0601" style="margin-left:0em;text-indent:2em">高德曼女士云：</p>
<lb ed="TX" n="1140a07"/><p xml:id="pTX22p1140a0701" style="margin-left:3em;text-indent:2em">我們所了解的組織，該築基於自由之上，那是用以確定人類幸福的機能之
<lb ed="TX" n="1140a08"/>自然和自願的團結，那是有機的生長之和協，這和協能產生各種不同的色彩和
<lb ed="TX" n="1140a09"/>形式，正如我們喜愛花的完全一體那樣。同理，自用人類的組織的活動，是由
<lb ed="TX" n="1140a10"/>休戚相關的精神所浸潤，而其結果，是社會和協的完成，我們稱之為無政府主
<lb ed="TX" n="1140a11"/>義。事實上、無政府主義在他消滅了個人間和階級間的對抗以後，盡力在可能
<lb ed="TX" n="1140a12"/>之內建築公共意趣的和無強權的組織，在現在的狀態下，經濟的和社會的利趣
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1141a" n="1141a"/>
<lb ed="TX" n="1141a01"/>之對抗，致使各社會的單位中發生不息的爭戰，而且在橫梗了難制的阻礙。還
<lb ed="TX" n="1141a02"/>有一種以為組織不能培養個人自由，而反以為是賊害個性的謬見，然而按之事
<lb ed="TX" n="1141a03"/>實，組織的功能卻是幫助人格的發展和增進的，正如那動物的細胞那樣，由於
<lb ed="TX" n="1141a04"/>相互的合作，以表示「完全的有機體」之形成的潛能。個人亦然，應和別的個
<lb ed="TX" n="1141a05"/>人互相合力，以達到他們發達的最高形式。一個組織，其真實意義不能只是無
<lb ed="TX" n="1141a06"/>用東西的結合，牠必須是能自覺的、有智能的、個人的組織。不錯，一個組織
<lb ed="TX" n="1141a07"/>的可能和動力的全量，是在各個人的精能的表示中顯露出來，因此、在論理上
<lb ed="TX" n="1141a08"/>是：在一個組織中、其分子之強毅的自覺的人格愈大，其滯鈍愈小，而其各生
<lb ed="TX" n="1141a09"/>命的原素愈濃厚。無政府主義是主張無裁制、無恐怖或者無懲戒和無貧乞的、
<lb ed="TX" n="1141a10"/>壓迫的一種組織之可能。一個新社會的有機體，牠能絕滅為生存而起的可怖鬥
<lb ed="TX" n="1141a11"/>爭，這種鬥爭，是能損壞人類中最優良的品性，而且擴大社會上的黑暗的。要
<lb ed="TX" n="1141a12"/>之，無政府主義企圖達到的，是完成為全體的、福利的一種社會組織。</p>
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1142a" n="1142a"/>
<lb ed="TX" n="1142a01"/><p xml:id="pTX22p1142a0101" style="margin-left:0em;text-indent:2em">然此所云休戚相關的精神所浸潤之世界人類和協，我以為須經過將家族感情擴充
<lb ed="TX" n="1142a02"/>為民族感情，再將民族感情擴充為世界人類感情，然後乃能實現，此即由民族親睦天
<lb ed="TX" n="1142a03"/>下、再進為世人和合人世也。而吾之對於世人和合人世之實現，注重於使用教育之點
<lb ed="TX" n="1142a04"/>。皇皇君作「無政府主義與教育」一篇，證明生物有遺傳和習得之兩種物性：習得性
<lb ed="TX" n="1142a05"/>完全可由教育改變；又證明人類中語言、文字、團體、私產等，皆係習得性，故皆可
<lb ed="TX" n="1142a06"/>由教育而改變；又謂大同世界運動要自幼年的教育、或嬰孩的教育著手。然如何乃能
<lb ed="TX" n="1142a07"/>使世界兒童得受此大同教育？如在壓制暴鬥之現社會中，無施行此種教育之可能，則
<lb ed="TX" n="1142a08"/>仍須取徑於民族親睦天下之過渡也。</p>
<lb ed="TX" n="1142a09"/><p xml:id="pTX22p1142a0901" style="margin-left:0em;text-indent:2em">又有頗知佛學之老梅君，作「無政府共產主義圓義」，謂雖比不得佛說圓融無礙
<lb ed="TX" n="1142a10"/>、圓滿無缺，也得同於圓轉自如的圓義，比如向心力與離心力兩相拒攝調和所成之圓
<lb ed="TX" n="1142a11"/>圈。其說無政府之社會組織，皆離心力與向心力拒攝調和所成。一曰、「各盡所能，
<lb ed="TX" n="1142a12"/>各取所需」：謂若不各盡所能去生產，試問將何從各取其所需？故析成「共同生產、
<pb ed="TX" xml:id="TX22.0013.1143a" n="1143a"/>
<lb ed="TX" n="1143a01"/>共同用產」之二句。然以老幼殘疾亦須用產。又說「生存權利、勞動義務」之二句。
<lb ed="TX" n="1143a02"/>二曰、「極端自由，完全自治」。三曰、「欲望滿足，良心安適」；世人往往只圖極
<lb ed="TX" n="1143a03"/>端自由，欲望滿足，不顧完全自治，良心安適，其實則捨自治不能自由，捨安適不能
<lb ed="TX" n="1143a04"/>滿足也。四曰、「獨體為群，群體為獨」，亦云「小己奮鬥、大群巨助」。按此亦即
<lb ed="TX" n="1143a05"/>余世人人世之義。五曰、「消極破壞，積極建設」，亦曰「和平目的，激烈手段」。
<lb ed="TX" n="1143a06"/>此其以九個二句相對成為圓義，有從佛學中得來者。然激烈手段亦須為從大悲心中不
<lb ed="TX" n="1143a07"/>得已之方便，不可濫用。此皆足為無政府共產主義之補偏救弊者，余故以佛法為今後
<lb ed="TX" n="1143a08"/>民族親睦天下、及世人和合人世之社會組織指南。</p><byline cb:type="other">（出寰遊記）</byline></cb:div></cb:div>
</cb:div></body></text></TEI>