<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cb="http://www.cbeta.org/ns/1.0" xml:id="Y24n0024">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title>Corpus of Venerable Yin Shun's Buddhist Studies, Electronic version, No. 24 佛法是救世之光</title>
			<title xml:lang="zh-Hant">印順法師佛學著作集數位版, No. 24 佛法是救世之光</title>
			<author>民國 釋印順著</author>
			<respStmt>
				<resp>Electronic Version by</resp>
				<name>CBETA</name>
			</respStmt>
		</titleStmt>
		<editionStmt>
			<edition>新版四刷<date>Date: 2011/10</date>新式標點版</edition>
		</editionStmt>
        <extent>43卷</extent>
        <publicationStmt>
            <distributor>
                <name>中華電子佛典協會 (CBETA)</name>
                <address>
                    <addrLine>service@cbeta.org</addrLine>
                </address>
            </distributor>
            <availability>
                <p>Available for non-commercial use when distributed with this header intact.</p>
            </availability>
            <date>Date: 2017/02/23 00:00:00 </date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <bibl>Corpus of Venerable Yin Shun's Buddhist Studies Vol. 24, No. 24</bibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
	<encodingDesc>
		<projectDesc>
			<p xml:lang="en" cb:type="ly">Text as provided by Yin-Shun Cultural and Educational Foundation</p>
			<p xml:lang="zh-Hant" cb:type="ly">印順文教基金會提供</p>
		</projectDesc>
	</encodingDesc>
    <profileDesc>
		<langUsage>
			<language ident="en">English</language>
			<language ident="zh">Chinese</language>
		</langUsage>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<change when="2016-11-27">
			<name>Heaven Chou</name>DILA XML to CBETA P5a conversion by ys2p5a.pl
		</change>
    </revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body>
<cb:mulu level="1" type="其他">六、觀世音菩薩的讚仰</cb:mulu>
<milestone unit="juan" n="7"/>
<pb n="0053a" ed="Y" xml:id="Y24.0024.0053a"/>
<lb n="0053a01" ed="Y"/><cb:div type="other"><cb:mulu level="1" type="其他">七、修學觀世音菩薩的大悲法門</cb:mulu><head>修學觀世音菩薩的大悲法門<note n="0053001" resp="DILA" type="add">民國四三年講。</note></head>
<lb n="0053a02" ed="Y"/><p style="text-indent:2em">在今天紀念觀音菩薩的法會中，我想把菩薩的救世悲行，作一簡單的介紹，
<lb n="0053a03" ed="Y"/>使我們對菩薩更有深一層的信解。諸位都知道觀音菩薩的手中執有淨瓶與楊枝，
<lb n="0053a04" ed="Y"/>淨瓶與楊枝，這是表示了菩薩普救世間的偉大悲行。世間如火宅，眾生心中充滿
<lb n="0053a05" ed="Y"/>了熱惱。觀音菩薩時以瓶中的甘露水，遍洒人間，使在熱惱中的一切有情皆獲清
<lb n="0053a06" ed="Y"/>涼。有熱惱煎逼的苦惱眾生，誰不想得到清涼？如愚癡眾生，渴求智慧；體弱多
<lb n="0053a07" ed="Y"/>病，希求健康；貧賤眾生，追求富貴；……現實人生的種種缺憾，與內心的種種
<lb n="0053a08" ed="Y"/>煩惱，是熱惱的根源。熱惱，如天旱時稻禾需要雨水的灌溉一樣。大家信仰觀音
<lb n="0053a09" ed="Y"/>菩薩，即渴求菩薩的甘露水，息滅內心的熱惱。觀音菩薩確有令眾生熱惱變清涼
<lb n="0053a10" ed="Y"/>的甘露水，如愚癡眾生，多病眾生，能時時虔誠的禮念觀音，能得菩薩的悲心救
<lb n="0053a11" ed="Y"/>護，便能漸增智慧，或體力康健。</p>
<pb n="0054a" ed="Y" xml:id="Y24.0024.0054a"/>
<lb n="0054a01" ed="Y"/><p style="text-indent:2em">可是，人們有一怪現象，即不到苦難當頭，想不起觀音菩薩；就是信仰，也
<lb n="0054a02" ed="Y"/>不懇切，也不能真心誠意的接受指導。這種臨時抱佛腳的行為，有智者決不出此
<lb n="0054a03" ed="Y"/>。真正信仰觀音菩薩，不僅是臨時救急，更應重於平時的實踐，在忠實的實踐中
<lb n="0054a04" ed="Y"/>，得菩薩的感應，自能解脫現生的苦痛與內心的熱惱。也唯有在平時奉行菩薩的
<lb n="0054a05" ed="Y"/>言教，才能增長清淨的功德法財。如信任醫師，就得處處聽醫師的囑咐。若你在
<lb n="0054a06" ed="Y"/>病時，信任醫師的診治，一旦病好，就把醫生囑咐的衛生之道——多運動，慎飲
<lb n="0054a07" ed="Y"/>食，注意清潔等，完全忘卻，這怎能求得身體的長久健康？不但有了病需要恢復
<lb n="0054a08" ed="Y"/>健康，無病時更需要維持健康，促進健康。所以我們在平時，必須遵守醫師的囑
<lb n="0054a09" ed="Y"/>咐，注意運動、飲食、清潔等。信仰觀音菩薩，也應重視平時的忠實奉行。若平
<lb n="0054a10" ed="Y"/>時的行動，與菩薩的教誨相違；等到身臨苦難，即使得菩薩的救濟，也已是下策
<lb n="0054a11" ed="Y"/>了。所以要想徹底解決苦痛，常得楊枝甘露的灌洒，常得沒有熱惱的清涼，要在
<lb n="0054a12" ed="Y"/>平時忠實奉行菩薩的教導。</p>
<lb n="0054a13" ed="Y"/><p style="text-indent:2em">觀音菩薩教化眾生是以身作則的。他自身精進地修大悲行，也教眾生修大悲
<pb n="0055a" ed="Y" xml:id="Y24.0024.0055a"/>
<lb n="0055a01" ed="Y"/>行；他從大悲行中自利利他，積集了無量功德，遠離了生死苦惱而得究竟的解脫
<lb n="0055a02" ed="Y"/>。我們若依菩薩的言說奉行，最低限度也能解脫現生的苦惱，獲得人生的應有福
<lb n="0055a03" ed="Y"/>樂。若能生生世世修大悲行，即可成就觀音菩薩的無邊功德，而得無上的解脫。
<lb n="0055a04" ed="Y"/>所以，觀音菩薩的大悲法門，是不可思議的。<title level="m">《華嚴經》</title>中的善財童子參訪觀音
<lb n="0055a05" ed="Y"/>，當時他求觀音菩薩的開示：應如何學菩薩行？觀音菩薩直接的對他說：菩薩應
<lb n="0055a06" ed="Y"/>學的法門無量無邊，但在這無邊的法門中，我是修學了大悲行解脫門。起初我漸
<lb n="0055a07" ed="Y"/>漸地學行大悲，經過長久時間的學習，終於深入了大悲法門廣度眾生，成就無邊
<lb n="0055a08" ed="Y"/>的清淨功德，而得無上的解脫。善財！我以大悲法門修菩薩行，一貫的目的，在
<lb n="0055a09" ed="Y"/>解除一切眾生的苦痛，救護他，使他們免除怖畏。</p>
<lb n="0055a10" ed="Y"/><p style="text-indent:2em">眾生欲得菩薩的護念，無有恐怖，應修學觀音菩薩的大悲法門。但大悲應如
<lb n="0055a11" ed="Y"/>何修學呢？學習大悲的方法極為簡單。凡見人類的苦痛，不管他與我有什麼關係
<lb n="0055a12" ed="Y"/>，都能平等的予以同情，願意他減輕現有的苦惱；如更能平等的同情一切眾生，
<lb n="0055a13" ed="Y"/>時時想減輕他們的痛苦，這即是菩薩的悲心。悲心，本來每一個有情都是有的，
<pb n="0056a" ed="Y" xml:id="Y24.0024.0056a"/>
<lb n="0056a01" ed="Y"/>但是眾生的心境狹隘，不能擴大同情成為菩薩的悲心。從前我還未出家時，記得
<lb n="0056a02" ed="Y"/>家姊在某一晚上得病，我聽到姊姊病苦的呻吟聲，心裡也感到非常的苦痛。因不
<lb n="0056a03" ed="Y"/>放心姊姊的病，心急不安，不能入眠；可是越是心急，越覺夜長，乾急的等天亮
<lb n="0056a04" ed="Y"/>了，好去請醫生。由我對姊姊痛苦的同情，推知他人的同情，如父母見自己的兒
<lb n="0056a05" ed="Y"/>女得病，或兒女見父母得病，心裡總有深重的同情，而且著急得很。人人對自己
<lb n="0056a06" ed="Y"/>的親人懷有深切同情心，但每不問別人的苦難，甚至親見親聞悲慘悽切的境界，
<lb n="0056a07" ed="Y"/>還是若無其事，如此就離去菩薩的大悲義太遠了。世人何以不能擴大同情，成為
<lb n="0056a08" ed="Y"/>菩薩的悲心呢？這因我們無始來就被煩惱所迷惑，為自私的情見所包圍，所以不
<lb n="0056a09" ed="Y"/>能現起平等的悲心來。根據佛法的緣起義說：人與人間的關係很深；常人以為自
<lb n="0056a10" ed="Y"/>己的親屬朋友才有關係，其實，農夫，軍警，商人等……那一界人不與你有深切
<lb n="0056a11" ed="Y"/>的關係？你想：若沒有農夫，你那來資養生命的食物？沒有軍警，誰來保障你的
<lb n="0056a12" ed="Y"/>生存？沒有商人，誰給你轉運別處急需的一切物品？你這樣一想：整個人類都與
<lb n="0056a13" ed="Y"/>你有密切關係，當然全人類是你的同情對象。若再深一層觀察：一切有情都是與
<pb n="0057a" ed="Y" xml:id="Y24.0024.0057a"/>
<lb n="0057a01" ed="Y"/>你同樣的是具有心識的動物，我與他都是障深業重的苦惱眾生，無始以來都曾有
<lb n="0057a02" ed="Y"/>過親密的關係。能作如是觀，自能擴大同情成為平等自救救他的悲心。</p>
<lb n="0057a03" ed="Y"/><p style="text-indent:2em">有人說：我沒有權勢，或沒有財力，如何救人？其實這都不是不能悲惻援助
<lb n="0057a04" ed="Y"/>的理由。真正悲心激發，即自己的力量多大，就獻出多大的力量。力量可以有大
<lb n="0057a05" ed="Y"/>小，卻不會完全沒有。如見小孩跌落水坑，難道沒有扶起他的力量？再不然，難
<lb n="0057a06" ed="Y"/>道沒有呼救的力量？我們如存悲惻拔苦的心腸，決不問有多大力量，只是腳踏實
<lb n="0057a07" ed="Y"/>地的隨分隨力的做去。觀音菩薩起初也與我們一樣，但他修學大悲法門，愈修愈
<lb n="0057a08" ed="Y"/>深，悲心愈深，功德力愈大，如今觀世音已是將入佛境的大菩薩了，他也還是由
<lb n="0057a09" ed="Y"/>凡夫漸漸修成的。若我們能發願生生世世的修大悲法門，當來不也可以成觀音菩
<lb n="0057a10" ed="Y"/>薩嗎？大悲是趣向佛境的極要法門，有大悲行，才能積集自利利他的無邊功德，
<lb n="0057a11" ed="Y"/>趣證佛果，否則即沒有成佛的可能。大乘佛法的實踐者，即在乎具有深重的悲心
<lb n="0057a12" ed="Y"/>。悲心雖然人皆有之，但沒有菩薩的廣大，若能不斷地修學，悲心即能漸漸地發
<lb n="0057a13" ed="Y"/>揮出來，成為無窮的深廣。觀音菩薩開示善財修大悲行，他自己也如實的廣行大
<pb n="0058a" ed="Y" xml:id="Y24.0024.0058a"/>
<lb n="0058a01" ed="Y"/>悲，他真是一位以身作則的大師。我們以觀音菩薩為模範，漸漸地修學，大悲行
<lb n="0058a02" ed="Y"/>總有圓滿成就的一天。但在修學的過程中，不要以為菩薩的悲智如此深廣，不能
<lb n="0058a03" ed="Y"/>一天學成，生起畏難的念頭；如怕難，即要失望而停頓了。要知道菩薩的深廣悲
<lb n="0058a04" ed="Y"/>智，是他在無量劫中修成的。學菩薩不要心急，但確定目標，不斷的學去，必能
<lb n="0058a05" ed="Y"/>漸入聖境。心急確為常人的第一病，但世間那有一蹴即成的易事？心急對於學習
<lb n="0058a06" ed="Y"/>是無益的，反而有礙學習的進步。如能不畏艱苦，耐心的學習，自會越學越快。
<lb n="0058a07" ed="Y"/>這如初讀書的童子，開始念一兩句都背不出來。但書讀多了，增長了理解力，就
<lb n="0058a08" ed="Y"/>是數千字的長文，也容易熟背了。修學佛法，起初總覺不易，但能耐心修學，大
<lb n="0058a09" ed="Y"/>悲力自一天天增長，等到悲力強大，救度眾生的艱巨工作，就容易負擔了。</p>
<lb n="0058a10" ed="Y"/><p style="text-indent:2em">真正大乘佛法的實踐者，對大悲的修學極為重視。因為大乘的發菩提心，廣
<lb n="0058a11" ed="Y"/>度眾生，就是<quote source="X31n0611_p0597b07" type="嚴謹引文">「菩提所緣，緣苦眾生」<note n="0058001" resp="周怡曄" type="add">《法華經通義》卷7(CBETA, X31, no. 611, p. 597, b7 // Z 1:49, p. 473, a13 // R49, p. 945, a13)</note></quote>的悲心發動。若離去了悲心，即不成菩提
<lb n="0058a12" ed="Y"/>心，想成佛是不可能的。沒有悲心的菩薩行——布施、持戒等，乃至廣修禮佛、
<lb n="0058a13" ed="Y"/>誦經、供養，這都是人天的果報，或者是小乘功德。若具有悲心，他的一切修行
<pb n="0059a" ed="Y" xml:id="Y24.0024.0059a"/>
<lb n="0059a01" ed="Y"/>，都是將來成佛的因緣。所以經中說到修學，總是說<quote type="嚴謹引文">「大悲為上首」</quote>。一切成佛
<lb n="0059a02" ed="Y"/>的清淨功德，都要以大悲為領導；無大悲領導所修的一切功德，至多也不過是人
<lb n="0059a03" ed="Y"/>天或二乘小果罷了。</p>
<lb n="0059a04" ed="Y"/><p style="text-indent:2em">擴大同情而成為菩薩的平等悲心，在凡夫位上似乎不易做到，但我們若常觀
<lb n="0059a05" ed="Y"/>察人與人間的關係，則不難發現到我與人類的關切。當徹底透視了人我間的相關
<lb n="0059a06" ed="Y"/>性，則不管什麼人的苦難，都容易引起同情心。其次，我們要看他人的好處，別
<lb n="0059a07" ed="Y"/>看他人的壞處。人總有多少好處，也不能完全沒有錯誤的。若過去某人罵過我，
<lb n="0059a08" ed="Y"/>現在他遭遇了不幸，我就歡喜，這是幸災樂禍心，與悲心相障礙。若我們忘記他
<lb n="0059a09" ed="Y"/>的錯失，見到他人的功德，從好處想，別人有難，我們自能生起深重的同情心。
<lb n="0059a10" ed="Y"/>能透視人我間的相關性，能注重他人的好處，自會逐漸引發同情，這即是向觀音
<lb n="0059a11" ed="Y"/>菩薩的悲心去學習。我們紀念菩薩，要發揚菩薩的大悲精神。我們要向菩薩看齊
<lb n="0059a12" ed="Y"/>，相互策勵勸進，這無論對己對人，都有無量利益。最後，我希望諸位都從學修
<lb n="0059a13" ed="Y"/>大悲行中，做成大悲救苦的觀音菩薩。（唯慈記）</p></cb:div>
<pb n="0060a" ed="Y" xml:id="Y24.0024.0060a"/>
</body></text></TEI>