<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cb="http://www.cbeta.org/ns/1.0" xml:id="Y24n0024">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title>Corpus of Venerable Yin Shun's Buddhist Studies, Electronic version, No. 24 佛法是救世之光</title>
			<title xml:lang="zh-Hant">印順法師佛學著作集數位版, No. 24 佛法是救世之光</title>
			<author>民國 釋印順著</author>
			<respStmt>
				<resp>Electronic Version by</resp>
				<name>CBETA</name>
			</respStmt>
		</titleStmt>
		<editionStmt>
			<edition>新版四刷<date>Date: 2011/10</date>新式標點版</edition>
		</editionStmt>
        <extent>43卷</extent>
        <publicationStmt>
            <distributor>
                <name>中華電子佛典協會 (CBETA)</name>
                <address>
                    <addrLine>service@cbeta.org</addrLine>
                </address>
            </distributor>
            <availability>
                <p>Available for non-commercial use when distributed with this header intact.</p>
            </availability>
            <date>Date: 2017/02/23 00:00:00 </date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <bibl>Corpus of Venerable Yin Shun's Buddhist Studies Vol. 24, No. 24</bibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
	<encodingDesc>
		<projectDesc>
			<p xml:lang="en" cb:type="ly">Text as provided by Yin-Shun Cultural and Educational Foundation</p>
			<p xml:lang="zh-Hant" cb:type="ly">印順文教基金會提供</p>
		</projectDesc>
	</encodingDesc>
    <profileDesc>
		<langUsage>
			<language ident="en">English</language>
			<language ident="zh">Chinese</language>
		</langUsage>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<change when="2016-11-27">
			<name>Heaven Chou</name>DILA XML to CBETA P5a conversion by ys2p5a.pl
		</change>
    </revisionDesc>
</teiHeader>
<text><body>
<cb:mulu level="1" type="其他">三、降魔的方法</cb:mulu>
<milestone unit="juan" n="4"/>
<pb n="0028a" ed="Y" xml:id="Y24.0024.0028a"/>
<pb n="0029a" ed="Y" xml:id="Y24.0024.0029a"/>
<lb n="0029a01" ed="Y"/><cb:div type="other"><cb:mulu level="1" type="其他">四、南無當來下生彌勒佛</cb:mulu><head>南無當來下生彌勒佛<note n="0029001" resp="DILA" type="add">民國四六年講。</note></head>
<lb n="0029a02" ed="Y"/><byline rend="bold">——在善導寺共修會講——</byline>
<lb n="0029a03" ed="Y"/><p style="text-indent:2em">諸位法師，諸位居士！依照農曆的習慣說，今天是新年的第一個星期日，也
<lb n="0029a04" ed="Y"/>是我們第一次為佛法而聚會，第一次宣講佛學。首先，在三寶的威德加被中，為
<lb n="0029a05" ed="Y"/>諸位發願，祝大家福慧增長，身心安樂！</p>
<lb n="0029a06" ed="Y"/><p style="text-indent:2em">佛教新年的第一件大事，就是禮讚稱念：<quote>「南無當來下生彌勒佛」</quote>。這是過
<lb n="0029a07" ed="Y"/>去大陸上大小廟宇共同舉行的。因此，有以為年初一是彌勒佛的誕辰。其實彌勒
<lb n="0029a08" ed="Y"/>還是菩薩，還是「當來下生」；彌勒佛尚未下生，那裡來的生日呢？那麼，為什
<lb n="0029a09" ed="Y"/>麼中國的佛教徒，都在除夕晚上，舉行彌勒普佛；初一早上，又稱念彌勒的聖號
<lb n="0029a10" ed="Y"/>呢？要知道，這就是表示學佛人新年第一件大事——共同發願：祝彌勒佛早日下
<lb n="0029a11" ed="Y"/>生到此世界來。雖然經裡說彌勒佛要經過若干時劫纔下生到這個世間，可是佛弟
<pb n="0030a" ed="Y" xml:id="Y24.0024.0030a"/>
<lb n="0030a01" ed="Y"/>子卻希望彌勒佛早日下生。這是學佛人的深切願望，是很有意義的一件事。因為
<lb n="0030a02" ed="Y"/>彌勒菩薩下生成佛，有二種好處：一、彌勒下生成佛時候的世界，和我們現在所
<lb n="0030a03" ed="Y"/>住的五濁惡世不同，那時候的世界是清淨幸福的。依據經文所說，那時世界和平
<lb n="0030a04" ed="Y"/>，人口眾多，財富無量，沒有苦痛與困難，真是快樂極了。所以佛弟子希望彌勒
<lb n="0030a05" ed="Y"/>早早下生到這個世界來，大家好同享和平自由的幸福。二、彌勒菩薩下生成佛，
<lb n="0030a06" ed="Y"/>佛法昌隆，所謂龍華三會，有眾多眾生發出離心了生死，眾多眾生發菩提心志願
<lb n="0030a07" ed="Y"/>成佛。從世間方面看，那時的世界是繁榮幸福的；從佛法方面看，是充滿了真理
<lb n="0030a08" ed="Y"/>與自由的。必須這二方面具足，才可稱為快樂幸福的世界。如佛法昌隆，而世人
<lb n="0030a09" ed="Y"/>卻生活在苦痛之中，這當然是不夠圓滿的。如世界繁榮，而沒有佛法，如天上一
<lb n="0030a10" ed="Y"/>樣，大家不向上求進步了生死，成佛，那也是不夠理想的。彌勒菩薩降生的世界
<lb n="0030a11" ed="Y"/>，這二個問題同時解決。世界既安樂幸福，人們也知道依佛法了生死，發菩提心
<lb n="0030a12" ed="Y"/>。這是太好了！所以佛弟子新年第一件大事，就是為彌勒菩薩早日下生而發願，
<lb n="0030a13" ed="Y"/>稱念<quote>「南無當來下生彌勒佛」</quote>。世人每謂佛教徒只求自了，不問世界的福樂，可
<pb n="0031a" ed="Y" xml:id="Y24.0024.0031a"/>
<lb n="0031a01" ed="Y"/>說是完全誤會。真實的佛弟子，希望世界和平，國家富強，佛法昌隆，決不是比
<lb n="0031a02" ed="Y"/>不上別人，這可以由佛弟子新年的祝願中看出。</p>
<lb n="0031a03" ed="Y"/><p style="text-indent:2em">知道了佛弟子在年初一的希願，然後我們要進一步說，僅是發願是不夠的，
<lb n="0031a04" ed="Y"/>必要有一種方法，使這願心獲得成就。其方法可有兩種：一、看彌勒菩薩在釋迦
<lb n="0031a05" ed="Y"/>牟尼佛法會中是怎樣的。經裡說：彌勒菩薩是<quote source="T14n0452_p0418c06-07" type="寬鬆引文">「具凡夫身，不斷諸漏」<note n="0031001" resp="周怡曄" type="add">《佛說觀彌勒菩薩上生兜率天經》卷1：「具凡夫身未斷諸漏」(CBETA, T14, no. 452, p. 418, c6-7)</note></quote>。又說：
<lb n="0031a06" ed="Y"/><quote source="T14n0452_p0418c07-08" type="嚴謹引文">「雖復出家，不修禪定，不斷煩惱」<note n="0031002" resp="周怡曄" type="add">《佛說觀彌勒菩薩上生兜率天經》卷1(CBETA, T14, no. 452, p. 418, c7-8)</note></quote>。彌勒菩薩的真實功德，不是我們所知道的
<lb n="0031a07" ed="Y"/>，但他在這世間，為引導我們所表現的風格說，彌勒菩薩還是一個凡夫。他不但
<lb n="0031a08" ed="Y"/>不是佛，也沒有斷除煩惱，成為四果羅漢。他雖是出家人，然並不攝意山林，專
<lb n="0031a09" ed="Y"/>修禪定。不修禪定，也不斷煩惱，好像是一位沒有修行的，其實卻不是這樣。彌
<lb n="0031a10" ed="Y"/>勒菩薩之所以表現這種風格，因為在五濁惡世，菩薩的修行，應該重在布施、持
<lb n="0031a11" ed="Y"/>戒、忍辱、精進、慈悲、智慧……。如不修習這些功德，福德不足，慈悲不足，
<lb n="0031a12" ed="Y"/>專門去修定斷煩惱，是一定要落入小乘的。彌勒菩薩表現了菩薩的精神，為末世
<lb n="0031a13" ed="Y"/>眾生作模範，所以並不專修禪定，斷煩惱，而為了利益他人，多作布施、持戒、
<pb n="0032a" ed="Y" xml:id="Y24.0024.0032a"/>
<lb n="0032a01" ed="Y"/>忍辱、慈悲、精進等功德。經裡曾有人發問：像彌勒菩薩的這樣不修禪定，不斷
<lb n="0032a02" ed="Y"/>煩惱，何以能成佛呢？而釋迦牟尼佛卻說，唯有他才能當來成佛。因為行菩薩道
<lb n="0032a03" ed="Y"/>的人，多重於利他，是於利他中去完成自利的。</p>
<lb n="0032a04" ed="Y"/><p style="text-indent:2em">二、不但要學習彌勒在釋迦法會中所表現的，為我們作榜樣的風格；我們希
<lb n="0032a05" ed="Y"/>望彌勒菩薩早日下生，那要怎樣去修行，才可以實現此一希有的願望？最可靠的
<lb n="0032a06" ed="Y"/>方法，就是彌勒菩薩在那裡，我們也去那裡。等到彌勒菩薩下生的時候，我們也
<lb n="0032a07" ed="Y"/>跟著一齊來，在龍華三會中，見佛，聞法，斷煩惱，了生死，發菩提心，修菩薩
<lb n="0032a08" ed="Y"/>行。彌勒菩薩現在上升兜率天內院，學佛的應該求生兜率；將來彌勒菩薩下生成
<lb n="0032a09" ed="Y"/>佛，三會說法，就可以參預法會，增益功德，自行化他。要達到此一目的，就要
<lb n="0032a10" ed="Y"/>與彌勒菩薩結法緣。彌勒菩薩的特德，可以從他的姓名中看出。梵語彌勒，譯為
<lb n="0032a11" ed="Y"/>中國語就是慈。他最初發心，是從慈心出發的。一般人每合稱慈悲，其實悲是悲
<lb n="0032a12" ed="Y"/>憫心，著重在拔救他人的苦痛。慈是與樂心，眾生沒有快樂與幸福，要設法給與
<lb n="0032a13" ed="Y"/>他。菩薩，慈與悲都是具足的，不過彌勒菩薩的特德，側重在修習慈心。經裡說
<pb n="0033a" ed="Y" xml:id="Y24.0024.0033a"/>
<lb n="0033a01" ed="Y"/>彌勒菩薩最初發心時，即不殺生，不食眾生肉；從此以來，都以慈為姓。</p>
<lb n="0033a02" ed="Y"/><p style="text-indent:2em">像釋迦牟尼佛，發願在五濁惡世裡成佛，拔濟苦痛的眾生，象徵著釋迦佛的
<lb n="0033a03" ed="Y"/>悲心殷重。彌勒菩薩當來下生的世界是淨土，發願在淨土成佛，人人得享快樂幸
<lb n="0033a04" ed="Y"/>福，這象徵著彌勒佛的慈心弘溥。我們了解這點，就要與彌勒菩薩一樣的發心，
<lb n="0033a05" ed="Y"/>隨時隨地，盡自己的力量去幫助人，使他人得安樂，得利益。素食，不殺生，都
<lb n="0033a06" ed="Y"/>是增長慈心的方法，彌勒菩薩因修習慈心法門而稱為慈氏。大家能這樣做去，就
<lb n="0033a07" ed="Y"/>可以與彌勒菩薩的慈心相應，不難上生兜率天了。彌勒菩薩將來下生，要在清淨
<lb n="0033a08" ed="Y"/>世界中，這可以用淺近的比喻來說。如一國的總統，要到某處去，那個地方總是
<lb n="0033a09" ed="Y"/>先為整齊潔淨一番。如這個世界不使它逐漸地轉向清淨，彌勒菩薩是不會下生到
<lb n="0033a10" ed="Y"/>此世界來的。如這個人間，逐漸地轉向清淨，到那時輪王出世，專以道德化人，
<lb n="0033a11" ed="Y"/>社會繁榮，世界和平，彌勒菩薩下生的時間也就到了。假使要世間逐漸地清淨，
<lb n="0033a12" ed="Y"/>應修習「和樂善生」的法門。人與人間，要和諧相親，彼此和合共處，減少鬥爭
<lb n="0033a13" ed="Y"/>，摩擦；苦痛與困難，也就會合理的解決。世間怎樣纔算是幸福？彼此和樂共處
<pb n="0034a" ed="Y" xml:id="Y24.0024.0034a"/>
<lb n="0034a01" ed="Y"/>就是幸福；彼此不和不樂，就沒有幸福可言。如不能和樂，就是有金錢，有高樓
<lb n="0034a02" ed="Y"/>大廈，也是充滿痛苦的。又如目前的大陸，進行恐怖政策，到處鬥爭清算，鐵幕
<lb n="0034a03" ed="Y"/>活像地獄，更有何幸福可說？如彼此能諒解，和樂相處，就是生活在苦難中，也
<lb n="0034a04" ed="Y"/>是充滿歡喜與信心的，一定會一天天走向光明的。所以佛法淨化人間的根本，重
<lb n="0034a05" ed="Y"/>在和樂互助；要達到彼此和樂互助的目的，要修習善生的法門。甚麼是善生的法
<lb n="0034a06" ed="Y"/>門？簡單地說，即修習五戒十善。大家能作到不殺生，不偷盜，不邪淫，不妄語
<lb n="0034a07" ed="Y"/>，不貪，不瞋，不癡，世界就可以達到繁榮和平與自由。人間的苦痛解除，世間
<lb n="0034a08" ed="Y"/>才有真正的進步。如不照此和樂善生的法門去修行，你殺我害，你搶我奪，互相
<lb n="0034a09" ed="Y"/>淫亂，欺詐，這個世界就永遠談不到和樂善生。經裡告訴我們，要親近彌勒菩薩
<lb n="0034a10" ed="Y"/>，要想龍華三會有我們參加的分，就要勵行此善生法門。大家這樣做了，世間自
<lb n="0034a11" ed="Y"/>然清淨，彌勒菩薩也自然下生了。</p>
<lb n="0034a12" ed="Y"/><p style="text-indent:2em">中國佛教徒大年初一的大家發願，裡面含有佛教徒的真正願望。要想使此一
<lb n="0034a13" ed="Y"/>願望實現，增長我們的慈心，是根本的問題。一般人過年，彼此見面，都道一聲
<pb n="0035a" ed="Y" xml:id="Y24.0024.0035a"/>
<lb n="0035a01" ed="Y"/>恭喜，問一句：你好！這也是希望別人喜樂的意思。大家能維持此新年的心境，
<lb n="0035a02" ed="Y"/>真能做到願意別人好。人人能這樣想，這樣去做，社會自然的就進步，人人有幸
<lb n="0035a03" ed="Y"/>福可享。如大家不這樣做，見他人有好處，快樂，幸福，而心生障礙，嫉<note n="0035a0301" resp="CBETA" type="add" subtype="規範字詞">妒【CB】，妬【印順】</note><app n="0035a0301"><lem wit="【CB】" resp="CBETA">妒</lem><rdg wit="【印順】">妬</rdg></app>，破
<lb n="0035a04" ed="Y"/>壞，社會自然也就難得和樂清淨了。學佛的人，處處希望他人好；雖然希望自己
<lb n="0035a05" ed="Y"/>好，但希望他人比我更好，這才是佛教徒的存心。再加上奉持五戒，修習十善，
<lb n="0035a06" ed="Y"/>自利利他，讀大乘經，念彌勒名，發願往生兜率淨土，將來彌勒下生時，一定會
<lb n="0035a07" ed="Y"/>共享世界清淨佛法昌隆的幸福，一定會從龍華三會中，得解脫，成正覺。太虛大
<lb n="0035a08" ed="Y"/>師一生提倡往生兜率淨土的法門；凡是大師創立的道場，每日早上，皆誦持<title level="m">《彌
<lb n="0035a09" ed="Y"/>勒上生經》</title>，和稱念彌勒菩薩名，就是這個意思。總之，我們要念彌勒菩薩的聖
<lb n="0035a10" ed="Y"/>號，還要同彌勒菩薩一樣慈念一切眾生，廣行一切和樂善生的法門。</p>
<lb n="0035a11" ed="Y"/><p style="text-indent:2em">平常說：一年之計在於春。今年我們來修學佛法，大家要從此新年做起，發
<lb n="0035a12" ed="Y"/>願立志。無論是修學何種法門，都要將此祝望彌勒早日下生和世間早得安樂為根
<lb n="0035a13" ed="Y"/>本。由於願望一切人得到快樂幸福，而自己勵行五戒，奉持十善。</p>
<pb n="0036a" ed="Y" xml:id="Y24.0024.0036a"/>
<lb n="0036a01" ed="Y"/><p style="text-indent:2em">佛弟子祝願彌勒淨土的早日實現，從宋朝以後，歷元、明、清，有些外道，
<lb n="0036a02" ed="Y"/>都利用人類的希望，假說彌勒菩薩下生了，說王某或張某即是彌勒菩薩。像過去
<lb n="0036a03" ed="Y"/>白蓮教等，都有此話。這些外道，想借此作號召而造反，爭權利，其實他們所行
<lb n="0036a04" ed="Y"/>，是完全不合佛法的。他們假借彌勒降世的名目，而來殺人放火打天下；不是增
<lb n="0036a05" ed="Y"/>加人人的快樂幸福，而是增加社會的苦難，與彌勒菩薩的願行，是絕對相反的。
<lb n="0036a06" ed="Y"/>彌勒菩薩那裡會在這樣擾亂的世界降生呢？真正學佛的，要從淨化自己的身心作
<lb n="0036a07" ed="Y"/>起，人人都能這樣作，清淨安樂的世界，自然可以到達。今天希望大家，在這新
<lb n="0036a08" ed="Y"/>年開始的時候，共同發願：願人人得到快樂幸福，世界和平自由，佛法昌隆，人
<lb n="0036a09" ed="Y"/>人走上學菩薩成佛的大路，以求實現與彌勒菩薩同生一處，親逢龍華三會。（法
<lb n="0036a10" ed="Y"/>增記）</p></cb:div>
</body></text></TEI>